I. Differential forms in $\mathbb{R}^n$
==



<b>Note : </b> 여기서는 일단 $\mathbb{R}^3$ 에서 생각한다.



## 0. Bilinear map, $k$-linear map.

#### Definition : Bilinear map 

$U,\,V,\,W$가 vector space 이고 $\mathbb{F}$가 공통의 field 일 때, 다음을 만족하는 $\varphi :  U\times V \to W$ 를 **bilinear map** 이라 한다.

(a) For $u_1,\,u_2 \in U$, $v\in V$, $c\in \mathbb{F}$,  $\varphi (u_1+ c u_2,\,v)=\varphi (u_1,\,v)+c \varphi (u_2,\,v)$

(b) For $u\in U$, $v_1,\,v_2 \in V$, $c\in \mathbb{F}$,  $\varphi(u,\,v_1+c v_2)= \varphi (u,\,v_1)+ c\varphi(u,\,v_2)$



#### Lemma 0.1

$\varphi : U\times V\to W$가 vector space $U,\,V,\,W$ 에 대한 bilinear map 일 때 다음이 성립한다.

(a) $\varphi (0,\,v)= \varphi(u,\,0)=0$ for any $u\in U$ and $v\in V$. 

---

*Proof is trivial*



#### Definition : $k$-linear map

Vector space $V,\,W$ 와 공통의 field $\mathbb{F}$에 대해 $\varphi : V^k \to W$, $c\in \mathbb{F}$ 가 다음을 만족 할 때 $\varphi$를 **$k$-linear map** 이라 한다. 

$$
\varphi (v_1,\ldots,\,v_j + cv'_j,\ldots,\,v_k)= \varphi(v_1,\ldots,\,v_j,\ldots,\,v_k)+ c\varphi(v_1,\ldots,\,v'_j,\ldots,\,v_k).
$$



#### Definition : $k$-tensor

$k$-linear map to $\mathbb{R}$, 즉 $\varphi:V^k \to \mathbb{R}$ 이 $k$-linear 일 때 이 $\varphi$를 **$k$-tensor** 혹은 **tensor of order $k$** 라 한다.





## 1. Inroduction, concepts.

#### Definition : Tangent space

$p\in\mathbb{R}^3$ 일 때 $\{q-p : q\in \mathbb{R}^3\}$ 를 **tangent space** of $\mathbb{R}^3$ at $p$ 라 하며 $\mathbb{R}^3_p$ 라 쓴다. $\mathbb{R}^3_0$ 의 canonical basis $e_1,\,e_2,\,e_3$ 를  $p$ 로 translation 시킨 것을 $(e_1)_p,\,(e_2)_p,\,(e_3)_p$ 라 하며 만약 tangent space에서 사용될 경우 편의를 위해 아래첨자 $p$ 를 생략하고 사용 할 수 있다.



#### Definition : Vector field 

A **vector field** $v$ 는 각각의 $p\in \mathbb{R}^3$ 에 대해 $\mathbb{R}^3_p$ 를 연관시키는 map을 의미한다. 즉 $v(p)\in \mathbb{R}^3_p$ for each $p\in \mathbb{R}^3$ 이다. 이 때 $v(p)$ 는 다음과 같이 나타 낼 수 있다.
$$
v(p) = a_1(p)e_1 + a_2(p)e_2 + a_3(p)e_3\;.
$$
여기서 $a_i :\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}$ 가 모두 differentiable 일 경우 $v$ 를 differentiable 이라 한다.



#### Definition : $(dx_i)_p$

각각의 tangent space $\mathbb{R}^3_p$ 에 대해 *dual space* $(\mathbb{R}^3_p)^{\ast}$ 를 생각 할 수 있다. $\phi_i (e_j)=\delta_{ij}$ 로 정의되는 $\phi_i : \mathbb{R}^3_p \to \mathbb{R}$ 은 $(\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 의 basis 임은 잘 알려져 있다. $\mathbb{R}^3_p$에 대해 $\phi_i=(dx_i)_p$ 로 정의하자. 즉 $(dx_i)_p$ 는 $\mathbb{R}^3_p$ 에서의 linear functional 이며 다음과 같이 정의된다.
$$
(dx_i)_p (e_j)= \delta _{ij} \quad \text{for }i,\,j=1,\,2,\,3
$$



#### Definition : field of linear forms (or exterior form of degree 1)

각각의 $p\in \mathbb{R}^3$ 에 대해 $(\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 를 대응시키는 map $\omega$ 를 **field of linear forms** (or **exterior form of degree 1**) 이라 한다. $\omega(p)$ 는 다음과 같은 꼴을 가진다.
$$
\omega (p)= a_1 (p)(dx_1)_p + a_2(p) (dx_2)_p + a_3 (p) (dx_3)_p\;.
$$
이것을 간략하게 다음과 같이 쓸 수 있다.
$$
\omega = \sum_{i=1}^3 a_i dx_i
$$
만약 각각의 $a_i : \mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}$ 이 differentiable 이라면 $\omega$ 를 *differential form of degree 1*이라 한다.



#### Set of  Binear alternative map is a vector space

$\Lambda^2 (\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 를 다음 성질을 만족하는 $\mathbb{R}^3_p \times \mathbb{R}^3_p \to \mathbb{R}$ 함수들의 집합으로 정의하자.

(a) Each $\phi\in \Lambda^2 (\mathbb{R}^3_p)^\ast$ is bilnear,

(b) Each $\phi \in \Lambda^2 (\mathbb{R}^3_p)^\ast$ is alternative.  $\phi (v_1,\,v_2)=-\phi(v_2,\,v_1)$ 

이 때 $\Lambda^2 (\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 가 vector space 임은 쉽게 보일 수 있다.



만약 $\varphi_1,\,\varphi_2 \in (\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 일 때 $\varphi_1 \wedge \varphi_2 (v_1,\,v_2)= \det \left( \begin{bmatrix}\ \varphi_1 (v_1) & \varphi_1 (v_2) \\ \varphi_2 (v_1) & \varphi_2 (v_2)\end{bmatrix} \right)$ 로 정의하면 $\varphi_1 \wedge \varphi_2 \in \Lambda^2 (\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 이다. $(dx_1)_p \wedge (dx_2)_p$ 는 $(dx_1 \wedge dx_2)_p$ 로 쓴다. $\{(dx_i \wedge dx_j)_p : 1 \le i \le j \le 3\}$ 는 $\Lambda^2(\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 의 basis 이며 다음 성질을 만족함을 쉽게 보일 수 있다. 

(a) $(dx_i\wedge dx_j)_p = - (dx_j \wedge dx_i)_p$.

(b) $(dx_i \wedge dx_i)_p = 0$. 



#### Definition : Field of bilinear alternating forms (or Exterior form of degree 2)

각각의 $p \in \mathbb{R}^3$ 를 $\Lambda^2(\mathbb{R}^3_p)^\ast$ 와 mapping 시키는 함수 $\omega(p)$ 를 a **field of binear alternating forms** 이라 한다. $\omega$ 는 다음과 같은 form을 가진다.
$$
\omega (p)= a_{12}(p) (dx_1 \wedge dx_2)_p + a_{13}(p)(dx_1\wedge dx_3)_p + a_{23}(p)(dx_2 \wedge dx_3)_p\;.
$$
이 때 다음과 같이 쓰기도 한다.
$$
\omega = \sum_{i<j} a_{ij}(dx_i\wedge d x_j)_p\;.
$$
여기서 $a_{ij}$ 는 $\mathbb{R}^3_p \to \mathbb{R}$ 함수이다.



#### Definition : $k$-linear alternating maps 

Bilinear alternating maps를 $\mathbb{R}^k_p$로 확장시키자. $\varphi : \left(\mathbb{R}^n_p \right)^k \to \mathbb{R}$ 가$k$-linear 하며 alternating 일 때 $k$-**linear alterernating maps** 라 한다.  이러한 $k$-linear alternating maps의 집합을 $\Lambda^k (\mathbb{R}^n_p)^\ast$ 라 쓰며 이$\Lambda^k (\mathbb{R}^n_p)^\ast$는  vector space 이다. 



$\varphi_1,\ldots,\varphi_k\in (\mathbb{R}^n_p)^\ast$ 일 때 (즉 $1$-form 일 때), $\varphi_1 \wedge \cdots \wedge \varphi_k \in \Lambda^k (\mathbb{R}^n_p)^\ast$ 를 다음과 같이 정의한다.
$$
(\varphi_1 \wedge \cdots \wedge \varphi_k)(v_1,\ldots,\,v_k) = \det \left(\begin{bmatrix}  \varphi_1(v_1) & \cdots & \varphi_1 (v_k) \\ & \ddots & \\ \varphi_k (v_1) & \cdots & \varphi_k (v_k)\end{bmatrix} \right)\;.
$$
Determinant of matrix의 성질로부터 우리는 $(\varphi_1 \wedge \cdots \wedge \varphi_k) $ 가 $k$-linear alternating 임을 알 수 있다. 



#### Proposition 1.1

다음 집합은  $\Lambda^k (\mathbb{R}^n_p)^\ast$ 의 basis 이다.
$$
\{ (dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})_p : i_1 <\cdots < i_k,\quad i_j \in \{1,\ldots,\,n\}\}\;.
$$

---

*(Proof)*  Let $a_{i_1,\ldots,\,i_k} \in\mathbb{R}$ s.t. $\displaystyle \sum_{i_1 \le \cdots \le i_k}a_{i_1,\ldots,\,i_k} (dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_k})_p=0$. Then for arbitrary $(e_{j_1},\ldots,\,e_{j_k})$ with $j_1 < \cdots < j_k$ and $j_l \in \{1,\ldots,\,n\}$, (Exercise 2를 참고하라)
$$
\sum_{i_1 \le \cdots \le i_k}a_{i_1,\ldots,\,i_k} (dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})_p(e_{j_1},\ldots,\,e_{j_k}) = a_{j_1,\ldots,\,j_k} =0
$$
따라서 모든 $(dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})_p$ 는 linearly independent 하다. 이로부터 $f\in \Lambda^k(\mathbb{R}^n_p)^\ast$ 일 때,
$$
f=\sum_{i_1\le \cdots \le i_k}a_{i_1,\ldots,\,i_k}(dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})
$$
이면 $a_{i_1,\ldots,\,i_k}= f(e_{i_1},\ldots,\,e_{i_k})$ 임을 알 수 있다. $\quad\square$



#### Definition : Exterior $k$-form, Differentiable $k$-form

각각의 $p \in \mathbb{R}^3$ 에 대해 $\omega (p) \in \Lambda^k (\mathbb{R}^n_p)^\ast$ 가 정해지면 $\omega$를 **exterior $k$-form** 이라 한다. Proposition 1.1 에 의해 $\omega$ 는 다음과 같이 쓸 수 있다.
$$
\omega (p) = \sum_{i_1 < \cdots < i_k} a_{i_1,\ldots,\,i_k}(p) (dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})_p, \qquad i\in \{1,\ldots,\,n\}\;.
$$
여기서 $a_{i_1,\ldots,\,i_k}(p)$ 는 real function in $\mathbb{R}^n$ 이다. $a_{i_1,\ldots,\,i_k}(p)$ 가 미분가능하면 $\omega(p)$ 를 **differentiable $k$-form** 이라 한다.  $I=\{(i_1,\ldots,\,i_k): i_1 < \cdots <i_i,\quad i_j \in \{1,\ldots,\,n\}\}$ 라 하고 다음과 같이 쓸 수 있다.
$$
\omega = \sum_I a_I dx_I\;.
$$



## 2. Operations over $k$-form



#### Definition : Sum of $k$-form

$\omega,\,\varphi$ 가 각각 $\mathbb{R}^n$ 에서의 $k$-form 이며 $\omega = \sum\limits_I a_I dx_I$, $\varphi = \sum\limits_I b_Idx_I$ 일 때,  $\omega + \varphi$ 를 $\omega + \varphi=  \sum\limits_I (a_I +b_I)dx_I$ 로 정의한다. 



#### Definition : Wedge product of $k$-form

$$
\begin{align*}
\omega &= \sum_I a_I dx_I \qquad & I=(i_1,\ldots,\,i_k) \qquad & i_1<\cdots < i_k\;,\\
\varphi &= \sum_J b_J dx_J & J=(j_1,\ldots,\,j_k) \qquad&  j_1<\cdots< j_k\;,
\end{align*}
$$

일 때 $\omega \wedge \varphi$ 를 다음과 같이 정의한다.
$$
\omega \wedge \varphi = \sum_{I,\,J} a_I b_J (dx_I \wedge dx_J)\;.
$$

<b>Example </b> $\omega = x_1dx_1 + x_2 dx_2 + x_3 dx_3$, $\varphi = x_1 (dx_1 \wedge dx_2)+ 1(dx_1 \wedge dx_3)$ 이며 각각 $\mathbb{R}^3$ 에서 정의되었다고 하자. 이 대 $\omega \wedge \varphi$는 다음과 같다.
$$
\omega \wedge \varphi = x_2 (dx_2\wedge dx_1 \wedge dx_3)+ x_1 x_3 (dx_3 \wedge dx_1 \wedge dx_2)= (x_1x_3-x_2)(dx_1 \wedge dx_2 \wedge dx_3)
$$
 

#### Proposition 2.2

$\omega$ 가 $k$-form 이고 $\varphi$ 가 $s$-form 이고 $\theta$ 가 $r$-form 일 때 다음이 성립한다.

(a) $(\omega \wedge \varphi)\wedge \theta = \omega \wedge (\varphi \wedge \theta)$.

(b) $(\omega \wedge \varphi)= (-1)^{ks}(\varphi \wedge \omega)$.

(c) If $r=s$, $\omega \wedge (\varphi + \theta)= \omega \wedge \varphi + \omega \wedge \theta$.

---

*(Proof)* (a), (c)는 trivial 하므로 (b)를 증명한다. $\omega = \sum\limits_I a_I dx_I$ where $I=(i_1,\ldots,\,i_k)$ for $i_1 < \cdots <i_k$ 이며 $\varphi = \sum\limits_J b_J dx_J$ where $J=(j_1,\ldots,\,j_s)$ for $j_1 < \cdots < j_s$ 라 하자.
$$
\begin{align*}
\omega \wedge \varphi &= \sum_{I,\,J} a_Ib_J (dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})\wedge (dx_{j_1}\wedge \cdots \wedge dx_{j_s}) \\
&= \sum_{I,\,J} b_J a_I \, (-1)^k dx_{j_1}\wedge (dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_k})\wedge (dx_{j_2}\wedge \cdots \wedge dx_{j_s}) \\
&\qquad \qquad \qquad \vdots\\
&= \sum_{I,\,J}(-1)^{ks}b_Ja_I (dx_{j_1}\wedge \cdots \wedge dx_{j_s})\wedge (dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k}) \\
&= (-1)^{ks} (\varphi \wedge \omega)\;.

\end{align*}
$$

<b>Note </b> $dx_i \wedge dx_i=0$ 이지만 $\omega \wedge \omega \ne0$ 이다. $\omega = x_1 dx_1 \wedge dx_2 + x_2 dx_3 \wedge dx_4$ in $\mathbb{R}^4$ 이면
$$
\omega \wedge \omega = 2x_1 x_2 (dx_1 \wedge dx_2 \wedge dx_3 \wedge dx_4)  \ne 0
$$
이다.



#### Notation : df

$f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ 이면 $0$-form 이다. $f$가 differentiable 일 때 $df_p(v)=df(p)(v)$는 다음과 같다.
$$
df_p (v)=df(p)(v)= Df(p)(v)=\sum_i\left(\dfrac{\partial f}{\partial x_i}\right)_p (dx_i)_p (v)
$$



#### Definition : Pullback

$f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ 가 differentiable map 일 때 $R^m$ 에서의 $k$-form을 $\mathbb{R}^n$ 에서의 $k$-form으로 유도하는 어떤 map $f^*$을 생각 할 수 있다. $\omega$가 $k$-form in $\mathbb{R}^m$ 일 때 $f^*\omega$를 다음과 같이 정의하자.
$$
(f^*\omega)(p)(v_1,\ldots,\,v_k) = \omega(f(p)) (df_p (v_1),\ldots,\,df_p (v_k))\;.
$$
즉 $\omega(p) = \sum_I a_{i_1,\ldots,\,i_k}(p)(dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})_p$ 일 때,
$$
(f^\ast \omega)(p)(v_1,\ldots,\,v_k) = \sum_I a_{i_1,\ldots,\,i_k}(f(p))(df_p (v_1)\wedge \cdots \wedge df_p (v_k))
$$
이다. 여기서 $p\in \mathbb{R}^n$, $v_1,\ldots,\,v_k \in \mathbb{R}^n_p$ 이며 $df_p : \mathbb{R}^n_p \to \mathbb{R}^m_{f(p)}$ 는 differential of $f$ at $p$ 이다. $g$가 $0$-form 일 때 $f^\ast (g)= g \circ f$ 임을 알 수 있다. 이 때 $f^\ast \omega$를 **pullback of $\omega$ by $f$** 라 한다. 

우리는 앞으로 어느 시점에서 이 pullback이 소위 *substitution of variables* 와 동등함을 보일 것이다.



#### Proposition 2.3

$f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ 이 differentiable map 이고 $\omega,\, \varphi$가 각각 $\mathbb{R}^m$과 $\mathbb{R}^n$ 에서의 $k$-form 이고 $g:\mathbb{R}^m \to \mathbb{R}$ 이 $\mathbb{R}^m$에서의 $0$-form 일 때 다음이 성립한다.

(a) $f^*(\omega + \varphi)= f^* \omega + f^*\varphi$,

(b) $f^*(g\omega) =f^*(g) f^*(\omega)$, 

(c) $\varphi_1,\ldots,\,\varphi_k$가 $1$-form in $\mathbb{R}^n$ 이면 $f^*(\varphi_1 \wedge \cdots \wedge \varphi_k)= f^*(\varphi_1)\wedge \cdots \wedge f^*(\varphi_k)$. 

---

*(Proof) (a)
$$
\begin{align*}
f^* (\omega + \varphi)(v_1,\ldots,\,v_k) &= (\omega+\varphi )(f(p))(df_p(v_1),\ldots,\,df_p (v_k)) \\
&=\omega (f(p))(df_p (v_1),\ldots,\,df_p (v_k)) + \varphi(f(p))(df_p (v_1),\ldots,\,df_p(v_k)) \\
&=(f^*\omega)(p)(v_1,\ldots,\,v_k) + (f^* \varphi)(p)(v_1,\ldots,\,v_k) \\
&= (f^*\omega + f^*\varphi)(p)(v_1,\ldots,\,v_k)\;.
\end{align*}
$$
(b)
$$
\begin{align*}
f^*(g\omega) (p)(v_1,\ldots,\,v_k) & = (g\omega) (f(p))(df_p (v_1),\ldots,\,df_p (v_k)) \\
&= (g\circ f)(p)\cdot \omega (f(p))(df_p(v_1),\ldots,\,df_p(v_k)) \\
&= f^*g(p)\cdot f^*\omega(p)(v_1,\ldots,\,v_k)
\end{align*}
$$
(c) Let $\varphi_i = \sum\limits_I a_I dx_I$. Then $f^\ast \varphi_i (v_j)=\varphi_i (f)(df_p(v_j))= \sum\limits_I a_I (f(p)) (dx_I)_p (df_p (v_j)) = \varphi_i (df(v_j))$. 
$$
\begin{align*}
f^*(\varphi_1 \wedge \cdots \wedge \varphi_k)(v_1,\ldots,\,v_k) &= (\varphi_1\wedge \cdots \wedge \varphi_k)(df_p (v_1) ,\ldots,\, df_p (v_k)) \\
&= \det (\varphi_i (df (v_j))) = \det(f^\ast \varphi_i (v_j)) \\
&= (f^* \varphi_1 \wedge \cdots \wedge f^* \varphi_k)(v_1,\ldots,\,v_k) \quad\square
\end{align*}
$$
<b>Note  : </b> (c)는 $1$-form 뿐만 아니라 임의의 $k$-form 에 대해서도 성립함을 proposition 2.4에서 보일것이다.





#### Interpretation of $f^*$

$f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ 이고 $y_i = f_i (x_1,\ldots,\,x_n)$ for $i=1,\ldots,\,m$ 이라 하자. $\omega = \sum\limits_I a_I dy_I$ 를 $k$-form in $\mathbb{R}^m$ 라 하자. 

$$
f^*(dy_i)(v) = dy_i (df(v))= d(y_i \circ f)(v)=df_i (v)
$$
이므로, 
$$
\begin{align*}
(f^*\omega)(p) (v_1,\ldots,\,v_k) & = \sum_I a_I (f(p)) \left[(df_p(v_{i_1})\wedge\cdots \wedge (df_p (v_{i_k})) \right]   \\
&=\sum_I f^*(a_I)\left[(f^*dy_{i_1} )\wedge \cdots \wedge (f^*dy_{i_k}) \right]
\end{align*}
$$
이다.  
$$
f^\ast \omega = \sum_I a_I (f_1(x_1,\ldots,\,x_n),\ldots,\,f_m(x_1,\ldots,\,x_n))(df_{i_1} \wedge \cdots \wedge df_{i_k})\;
$$
이다. $f_i$와 $df_i$는 $x_j$의 함수이며 따라서 $f^* \omega$ 는 $\omega$의 $\{y_i\}$ 와 $\{dy_i\}$ 를 $\{x_k\}$ 와 $\{dx_k\}$ 의 함수로 치환하는 것을 의미한다.



<b>Remark : </b> 일반적으로 $\mathbb{R}^n$ 전체에서 다루는 것보다 $\mathbb{R}^n$의 어떤 open set $U$에서 다루는 경우가 많고 편하다. 



<b>Example : </b> $\omega = -\dfrac{y}{x^2+y^2}dx + \dfrac{x}{x^2+y^2}dy$ 는 $1$-form 이다. Polar coordinates에서의 $U=\{(r,\,\theta) : r>0,\, 0 < \theta < 2\pi\}$ 는 open in $\mathbb{R}^2$ 이다. $f:U \to \mathbb{R}^2$를 다음과 같이 정의하자.
$$
f(r,\,\theta) = (r\cos \theta,\,r \sin \theta)
$$
$dx=\cos \theta dr - r \sin \theta d\theta$ , $dy = \sin \theta dr + r \cos \theta d\theta$ 이므로,
$$
f^*\omega =-\dfrac{\sin\theta}{r}(dx)+\dfrac{\cos \theta}{r} (dy)= d\theta
$$
이다. 



#### Proposition 2.4

$f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ 이 differentiable map 이고 $\omega,\,\varphi$가 각각 $k$-, $s$-form 일 때 다음이 성립한다.

(a) $\omega,\,\varphi$가 $\mathbb{R}^m$ 에서의 임의의 두 form 일 때, $f^\ast (\omega \wedge \varphi)= (f^\ast \omega)\wedge (f^\ast \varphi)$ .

(b) $(f \circ g)^\ast \omega = g^\ast (f^\ast \omega)$, where $g:\mathbb{R}^p \to \mathbb{R}^n$ is a differentiable map.

---

*(Proof)* (a) $y_i = f_i (x_1,\ldots,\,x_n)$ , $\omega = \sum_I a_I dy_I$, $\varphi = \sum_J b_J dy_J$ 라 하자. 
$$
\begin{align*}
f^\ast (\omega \wedge \varphi) & = f^\ast \left(\sum_{I,\,J}a_I b_J dy_I \wedge dy_J \right) \\
&= \sum_{I,\,J} a_I (f_1,\ldots,\,f_m)b_J(f_1,\ldots,\,f_m) df_I \wedge df_J \\
&= \sum_I a_I (f_1,\ldots,\,f_m)df_I \wedge \sum_J b_J(f_1,\ldots,\,f_m)df_J\\
&= (f^\ast \omega)\wedge (f^\ast \varphi)

\end{align*}
$$
(b) 
$$
\begin{align*}
(f \circ g)^\ast \omega &=\sum_I a_I ((f\circ g)_1,\ldots,\,(f\circ g)_m) d(f\circ g)_I \\
&= \sum_I a_I (f_1 (g_1,\ldots,\,g_n),\ldots,\,f_m(g_1,\ldots,\,g_n)) df_I(dg_1,\ldots,\,dg_n) \\
&= g^\ast (f^\ast \omega)\qquad\square
\end{align*}
$$



#### Definition : Exterior differential

$\omega = \sum_I a_I dx_I$가 $k$-form in $\mathbb{R}^n$ 일 때 **exterior differential** of $\omega$, denoted as $d\omega$는 다음과 같이 정의된다.
$$
d\omega = \sum_I da_I \wedge dx_I\;.
$$


#### Proposition 2.5

$\omega,\,\omega_1,\,\omega_2$가 $k$-form in $\mathbb{R}^n$ 이고 $\varphi$가 $s$-from in $\mathbb{R}^n$  이며 $f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ 이 differentiable map 일 때 다음이 성립한다.

(a) $d(\omega_1 + \omega_2)= d\omega_1 + d\omega_2$.

(b) $d(\omega \wedge \varphi)= d\omega \wedge \varphi + (-1)^k \omega \wedge d\varphi$.

(c) $d(d\omega) = d^2\omega = 0$.

(d) $d(f^\ast \omega)= f^\ast (d\omega)$ .

---

*(Proof)* (a) Trivial

(b) Let $\omega = \sum_I a_I dx_I$ and $\varphi = \sum_J b_J dx_J$. Then,
$$
\begin{align*}
d(\omega \wedge \varphi) &= \sum_{I,\,J} d(a_Ib_J)\wedge dx_I \wedge dx_J \\
&= \sum_{I,\,J}b_J da_I \wedge dx_I \wedge dx_J + \sum_{I,\,J}a_I db_J \wedge dx_I \wedge dx_J \\
&= d\omega \wedge \varphi + (-1)^k\sum_{I,\,J}a_Idx_I \wedge (db_J \wedge dx_J) \\
&= d\omega \wedge \varphi + (-1)^k \omega \wedge d\varphi.
\end{align*}
$$
(c) Suppose $\omega$ is $0$-form in $\mathbb{R}^n$. Then,
$$
d(df)= d\left(\sum_{j=1}^n \dfrac{\partial f}{\partial x_j}dx_j\right)= \sum_{j=1}^n d \left(\dfrac{\partial f}{\partial x_j}\right) \wedge dx_j = \sum_{j=1}^n \left(\sum_{i=1}^n \dfrac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j} dx_i \wedge dx_j\right)\;.
$$
From the fact that $dx_i \wedge dx_j = - dx_j \wedge dx_i$, $d(df)=0$ if $f$ is $0$-form.

Now, let $\omega = \sum_I a_I dx_I$. Then $d\omega = \sum_I da_I \wedge dx_I + a_I d(dx_I)=\sum_I da_I \wedge dx_I$. Therefore,
$$
d(d\omega)= \sum_I d(da_I \wedge dx_I)=\sum_I d(da_I)\wedge dx_I = 0. \quad \square
$$
(d) $0$-form에 대해 우선 증명하자. $g:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ 이 differentiable 이라 하자. 
$$
f^*(dg)=f^\ast \left( \sum_{i} \dfrac{\partial g}{\partial y_i} dy_i\right) = \sum_{i,\,j} \dfrac{\partial g}{\partial y_i}\dfrac{}{}
$$




## Exercise

<b>1. </b> Bilinear form $\varphi:\mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}$ 에 대해 $\varphi$ is alternate $\iff$ $\varphi(v,\,v)=0$ for all $v\in\mathbb{R}^3$ 임을 보이시오.

---

(1) Suppose $\varphi$ is alternate. $\varphi(v,\,v)= -\varphi(v,\,v)$ for all $v\in \mathbb{R}^3$. 따라서 $\varphi (v,\,v)=0$.

(2) Suppose $\varphi (v,\,v)=0$ for all $v\in \mathbb{R}^3$. Then for $v_1,\,v_2 \in \mathbb{R}^3$, 
$$
0=\varphi(v_1+v_2,\,v_1+v_2)= \varphi(v_1,\,v_2)+ \varphi(v_2,\,v_1)\;.
$$



<b>2. </b> $i_1 < i_2 < \cdots <i_k$ 이고 $j_1 < j_2 < \cdots < j_k$ 일 때, 다음이 성립함을 보이시오.
$$
(dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k}) (e_{j_1},\ldots,\,e_{j_k}) = \left\{\begin{array}{ll} 1 \qquad&\text{if } i_1=j_1,\cdots,\,i_k = j_k\;, \\ 0 &\text{otherwise}. \end{array}\right.
$$

---

(1) It is obvious that if any $i_m \not \in \{j_1,\,\ldots,\,j_k\}$, then $(dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})(e_{j_1},\ldots,\,e_{j_k})=0$.  따라서  $i_m = j_m$ for all $m=1,\ldots,\,k$. 

(2) From the definition of $k$-linear alternating form,
$$
(dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})(e_{i_1},\ldots,\,e_{i_k})= \det(I_k)=1
$$



<b>3. </b> $\varphi_1,\ldots,\,\varphi_k$ 가 $1$-form 일 때 $(\varphi_1 \wedge \cdots \wedge \varphi_k) (v_1,\ldots,\,v_k)=\det(\varphi_i (v_j))$ 임을 보이시오.

---





<b>4. </b> $\varphi$가 exterior $k$-form 이고 $k$가 odd integer 이면 $\varphi \wedge \varphi=0$ 임을 보이시오.

---

$(\varphi \wedge \varphi)= (-1)^k \varphi \wedge \varphi = -\varphi \wedge \varphi$ 



<b>5. </b> In $\mathbb{R}^3$, $\varphi = xdx -ydy$, $\psi = zdx\wedge dy + x dy \wedge dz$, $\theta = zdy$ 일 때, $\varphi \wedge \psi$, $\theta \wedge \varphi \wedge \psi$, $ d\varphi$, $d\psi$, $d\theta$ 를 구하시오.

---

$$
\begin{align*}
\varphi \wedge \psi &= x^2dx\wedge dy \wedge dz.\\
\theta \wedge \varphi \wedge \psi &= \theta \wedge (x^2 dx \wedge dy \wedge dz)=0\;.\\
d\varphi&= dx \wedge dx=0 \;.\\
d\psi &= dz \wedge dx \wedge dy + dx\wedge dy \wedge dz=2dx \wedge dy \wedge dz\;.\\
d\theta &= dz \wedge dy\;.
\end{align*}
$$



<b>6. </b> $f: U \subset \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}^n$ 이 differentiable map 이며 $m<n$ 이고, $\omega$가 $k$-form in $\mathbb{R}^n$ with $k>m$ 이라 하자. $f^\ast \omega=0$ 임을 보이시오.

---

Let $\displaystyle \omega = \sum_{i_1<\cdots<i_k} a_{i_1,\ldots,\,i_k}(dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_k})$ 그런다 $k>m$ 이므로 $dx_{i_1},\ldots,\,dx_{i_k}$ 중에는 반드시 같은것이 존재해야 하며 따라서 $\omega =0$ . 따라서 $f^*\omega=0$.



<b>7. </b>  $\mathbb{R}^{2n}$  에서 정의된 $2$-from $\omega=dx_1 \wedge dx_2 + dx_3 \wedge dx_4 + \cdots + dx_{2n-1}\wedge dx_{2n}$ 을 생각하자. $\omega^n$ 을 구하시오.

---

$\omega^n = (n!) \left(dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_{2n}\right)$. 





<b>8. </b>  $f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ 이 differentiable map 이며 $f(x_1,\ldots,\,x_n)= (y_1,\ldots,\,y_n)$ 이라 하자. $\omega = dy_1 \wedge \cdots \wedge dy_n$ 일 때 $f^\ast \omega = \det(df)(dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n)$ 임을 보이시오.

---

$$
\begin{align*}
(f^\ast \omega) &= f^\ast(dy_1 \wedge \cdots \wedge dy_n)=f^\ast(dy_1)\wedge \cdots\wedge f^*(dy_n ) \qquad \qquad ;\text{Proposition 2.4} \\
&= df_1 \wedge \cdots \wedge df_n = \bigwedge_{i=1}^n \left( \sum_{j=1}^n \dfrac{\partial f_i}{\partial x_j} dx_j\right)
\end{align*}
$$

이로부터 $f^*\omega= (\lambda)\cdot (dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n)$ 이며 $\lambda$는  $\{\partial f_i/\partial x_j : 1 \le i,\,j \le n\}$ 의 함수임을 알 수 있다. $\omega$ 는 exterior form of degreen $n$ 이며 $f=I_n$ 일 때 $f^*\omega = dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n$ 임은 자명하다 따라서 $\lambda= \det (df)$ 이다.



<b>9. </b> $\nu$ 가 $n$-form in $\mathbb{R}^n$ 이며 $\nu (e_1,\ldots,\,e_n)=1$ 일 때 다음을 보이시오.

(a) $v_i=\sum_{j}a_{ij}e_j$ 이면 $\nu (v_1,\ldots,\,v_n)= \det (a_{ij}) = \operatorname{vol} (v_1,\ldots,\,v_n)$

(b) $\nu = dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n$. 

---

(a) $\nu$ 가 $\mathbb{R}^n$ 에서의  $n$-form 이므로  $\nu  = a (dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n) $일 수 밖에 없다. 따라서 
$$
1=\nu (e_1,\ldots,\,e_n)=a(dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n)(e_1,\ldots,\,e_n)=a
$$
이다. 여기서 $(dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n)(e_{i_1},\ldots,\,e_{i_n})=\operatorname{sgn} (e_{i_1},\ldots,\,e_{i_n})$ 임은 extrior product의 $k$-linear alternating property 로부터 자명하다. 따라서,
$$
\begin{align*}
\mu (v_1,\ldots,\,v_n)&=(dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n)(v_1,\ldots,\,v_n) \\
&= \sum_{i_1,\ldots,\,i_n=1}^n (dx_1\wedge \cdots \wedge dx_n)(a_{1,\,i_1}e_{i_1},\ldots,\,a_{n,\,i_n} e_{i_n}) \\
&= \sum_{i_1,\ldots,\,i_n=1}^b (a_{1,\,i_1}\cdots a_{n,\,i_n}) (dx_1 \wedge \cdots \wedge dx_n)(e_{i_1},\cdots,\,e_{i_n}) \\
&= \sum_{i_1,\ldots,\,i_n=1}^n (a_{1,\,i_1}\cdots a_{n,\,i_n}) \operatorname{sgn}(e_{i_1},\ldots,\,e_{i_n})\\
&= \det(a_{i,j}) = \operatorname{vol}(v_1,\ldots,\,v_n)


\end{align*}
$$

(b) Shown in (a)



<b>10. </b> *(Hodge star operator)* $\omega$가 $k$-form in $\mathbb{R}^n$ 일 때 $\omega$로 부터 $(n-k)$-form 을 다음과 같이 정의하자.
$$
*(dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k}) = (-1)^{\sigma}(dx_{j_1}\wedge \cdots \wedge dx_{j_{n-k}})
$$
여기서 $i_1<\cdots < i_k$ , $j_1 < \cdots < j_{n-k}$ 이며 $\sigma = 0$ if $(i_1,\ldots,\,i_k,\,j_1,\ldots,\,j_{n-k})$is an even permutaion of $(1,\ldots,\,n)$ and $\sigma=1$ if $(i_1,\ldots,\,i_k,\,j_1,\ldots,\,j_{n-k})$ is an odd permutation of $(1,\ldots,\,n)$ 이다. 이 때 다음을 보이시오.

(a) $\omega= a_{12}dx_1 \wedge dx_2 + a_{13}dx_1 \wedge dx_3 + a_{23}dx_2 \wedge dx_3$ 가 $2$-form in $\mathbb{R}^3$ 일 때, 
$$
\ast \omega = a_{12} dx_3 -a_{13} dx_2 + a_{23} dx_1
$$
이다. 

(b) $\omega = a_1 dx_1 + a_2 dx_2 $ 가 $1$-form in $\mathbb{R}^2$ 일 때 $\ast \omega = a_1 dx_2 - a_2 dx_1$ 이다.

(c) $\ast \ast \omega = (-1)^{k(n-k)}\omega$ 이다.

---

(a) $*(dx_1 \wedge dx_2)= dx_3 $, $*(dx_1\wedge dx_3)=-dx_2$ , $*(dx_2,\,dx_3)=dx_1$ by definition. 

(b) $*(dx_1)= dx_2$, $*(dx_2)= -dx_1$.

(c) Let $\omega = (dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})$ , $\ast \omega = (-1)^{\sigma_1}(dx_{j_1} \wedge \cdots \wedge dx_{j_{n-k}})$ . Then,
$$
\ast\ast\omega = (-1)^{\sigma_2} (*\omega)= (-1)^{\sigma_1 + \sigma_2} (dx_{i_1}\wedge \cdots \wedge dx_{i_k})=(-1)^{\sigma_1 + \sigma_2} \omega\;.
$$
It is easy to show that by $k(n-k)$ transposition, $(i_1,\ldots,\,i_k,\,j_1,\ldots,\,j_{n-k}) \to (j_1,\ldots,\,j_{n-k},\,i_1,\ldots,\,i_k)$ is $k(n-k)$ .  If $(i_1,\ldots,\,i_k,\,j_1,\ldots,\,j_{n-k})$ is an even permutation of $(1,\ldots,\,n)$, $\sigma_1=0$ and $\sigma_2=k(n-k)$ . If $(i_1,\ldots,\,i_k,\,j_1,\ldots,\,j_{n-k})$ is an odd permutation of $(1,\,ldots,\,n)$, $\sigma_1=1$ and $\sigma_2 = k(n-k)+1$. 따라서 $(-1)^{\sigma_1+\sigma_2}= (-1)^{k(n-k)}$.



<b>11. </b> *(The divergence)* Differentiable vector field $v$ in $\mathbb{R}^n$ 은 differentiable map $v: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ 으로 생각 할 수 있다. 함수 $\operatorname{div} v: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ 을 다음과 같이 정의한다.
$$
(\operatorname{div} v)(p)=\operatorname{trace} (dv)_p,\qquad p \in\mathbb{R}^n\;.
$$
where $(dv)_p : \mathbb{R}^n_p \to \mathbb{R}^n_p$ is the differential of $v$ at $p$. 

(a) $v=\sum_i a_i e_i$ where $\{e_i\}$ is the canonical basis of $\mathbb{R}^n$ 일 때 $\operatorname{div}v = \sum \dfrac{\partial a_i}{\partial x_i}$ 임을 보이시오.

(b) If $\omega$ denotes the differential $1$-form obtained from $v$ by the canonical isomorphism induced by the inner product $\langle\,,\,\rangle$ and $\nu$ is the volume element of $\mathbb{R}^n$, the divergence can be obtained as follows :
$$
v \to \omega \to *\omega \to d(\ast \omega) = (\operatorname{div}v)\nu\;.
$$

---

(a) $v=\sum_i a_i e_i$ 이므로 $(dv)_p = \sum_i \sum_j \dfrac{\partial a_i}{\partial x_j}(dx_j)_p$ . 따라서 $(\operatorname{div}v )(p) = \operatorname{trace}(dv)_p = \sum_{i}\dfrac{\partial a_i}{\partial x_i}$. 

(b) 