II. Group Theory : Basic
===



### 1. Groups and subgroups

#### Definition : Group, Abelian group, Order

집합 $G$ 에 binary operation  $\phi : G \times G \to G$ 가 정의되어 있으며 $\phi (a,\,b) = a b$ 라 표기한다고 하자. 이 binary operation 이 1 ~ 4 를 만족시킬 때 $G$ 를 **group** 이라 한다.

1.  $a,\,b \in G \implies ab \in G$. 
2.  $a,\,b,\,c \in G \implies a(bc) = (ab)c$.
3.  $\exist e \in G$ s.t. $ae = ea = a$ for all $a \in G$. 이 때 $e$ 를 *identity element* of $G$ 라 한다.
4. $\forall a \in G \;\;\exist b \in G$ s.t. $ab = ba = e$. 이 때 $b$ 를 *inverse element* of $a$ 라 하며  $a^{-1}$ 로 쓴다.

그리고 $\forall a,\,b \in G$ 에 대해 $ab=ba$ 일 때 $G$ 를 **abelian** 이라 한다. $G$ 가 유한개의 원소로 이루어 졌을 때, 원소의 갯수를 **order** of $G$ 라 하며 $|G|$ 라 쓴다.



#### Notations

1. 집합 $S$ 에서 $S$ 로의 모든 bijection의 집합을 $\mathcal{A}(S)$ 로 표기하며 $\mathcal{A}(S)$ 는 group 이다.
2. $S$ 가 유한집합 일 때, $S$ 의 모든 원소의 갯수를 $|S|$ 로 쓴다. $|S|=n$ 일 때 $\mathcal{A}(S)$ 를 $S_n$ 으로 쓰며 역시 group 이다.



#### Lemma 1.1

$G$ 가 group 일 때, 다음이 성립한다.

1. $G$ 의 identity element는 유일하다.
2. 모든 $a\in G$ 에 대해 $a^{-1}$ 은 유일하다.
3. 모든 $a \in G$ 에 대해 $(a^{-1})^{-1} = a$ 이다.
4. 모든 $a,\,b \in G$ 에 대해 $(ab)^{-1} = (b^{-1})(a^{-1})$ 이다.

5. 모든 $a,\,b$ 에 대해 $ax =b $ 를 만족시키는 $x$ 와 $ya=b$ 를 만족시키는 $y$ 는 각각 유일하다. 특히 $ax = ay \implies x=y$ 와 $xa=ya \implies x=y$ 를 *cancellation law* 라 한다. 

---

*Proof is trivial*



<b>Problem  </b> 유한집합 $G$ 가 closed under an associative product 이며 cancellation law가 성립하면 $G$가 group 임을 보이시오

---

(1) 항등원의 존재와 역원의 존재를 보이면 된다. $G$에서 한 원소 $a$ 를 선택하여 함수 $f_a :G \to G$ 를 $f_a (x) = ax$ 로 정의한다. Cancellation law 에 의해 $ax = bx \implies a=b$ 이므로 $f_a$ 는 injection 이며 $G$ 가 finite set 이므로 $f_a$ 는 bijection 이다.

(2) $f_a$ 가 bijection 이므로 어떤 $e \in G$ 에 대해 $ae=a$ 이다. $ea = a'$ 이라 하면 $aea = aa'$ and $a=a'$ 이므로 $ae=ea=a$ 임을 알 수 있다. 임의의 $b\in G$ 에 대해 $be =b$ 임을 보이자. 일단 $be=c$ 라 하면 $bea = ca \implies ba=ca$ 이므로 $b=c$ and $be=b$. 같은 방법으로 $eb=e$ 임을 보일 수 있다. 즉 $e$ 는 identity element of $G$ 이다.

(3) $f_a$ 가 bijection 이므로 모든 $b \in G$ 에 대해 $bx=e$ 인 $x \in G$ 가 존재한다. $xbx = x$ 이므로 cancellation law 에 의해 $xb=e$ 이다. 즉 모든 $G$ 의 원소에 대한 inverse element가 존재한다.



#### Definition : Subgroup

$H$ 가 non empty subset of $G$ 이고 자체로 group axioms를 만족하면 $H$ 를 **subgroup** of $G$ 라 하며 $H \le G$ 로 쓴다. 



#### Lemma 1.2.

1. Group $G$ 의 non empty subset $H$가 subgroup of $G$ iff  $a,\,b \in H \implies ab \in H$ and $a \in H \implies a^{-1}\in H$. 
2. $H$ 가 non-empty finite subset of $G$ 이고 $H$ 가 closed under multiplication 이면 $H \le G$. 

---



#### Definition : Cyclic subgroup and Group generated by subset

$G$ 가 group 이고 $a \in G$ 일 때 $\langle a \rangle = \{ a^i : i \in \mathbb{Z}\}$ 를 **cyclic subgroup** of $G$ generated by $a$ 라 한다. $W$ 가 subset of $G$ 일 때, $\langle W\rangle = \{ a^i b^j : a,\,b \in W ,\text{and} \; i,\,j \in \mathbb{Z}\}$ 를 **subgroup generated by subset** $W$ 라 한다.



#### Definition : Congruent to a element

$G$ 가 group 이고 $H \le G$ 라 하자. $a,\,b \in G$ 에 대해 $ab^{-1} \in H$ 이면 $a$ *is congruent to* $b$ mod $H$ 라 하고 $a \equiv b \mod H$ 라 쓴다.



#### Lemma 1.3.

$a \equiv b \mod H$ 는 *equivalence relation* 이다.

---



#### Definition : Cosets

$H \le G$ 이고 $a \in G$ 일 때 $aH = \{ ah : h \in H\}$ 를 a **left coset** of $H$ in $G$ 라 하며 $Ha = \{ ha : h \in H\}$ 를 a **right coset** of $H$ in $G$ 라 한다.



#### Lemma 1.4.

모든 $a \in G$ and $H \le G$ 에 대해 $Ha  = \{x \in G : a \equiv x \mod H\}$ 이다.

---



#### Lemma 1.5.

두 left(or right) coset of $H$ in $G$ 사이에는 bijection이 존재한다.

---



#### Theorem 1.6. (Lagrange's Theorem)

$G$ 가 finite group 이고 $H \le G$ 일 때 $|H| \big{|} |G|$ 이다.

---



#### Definition : Index of subgroup

$H \in G$ 일 때 $|G|/|H|$ 를 **index** of $H$ in $G$ 라 하며 $[G:H]$ 라 쓴다.



#### Definition : Order of element

$a \in G$ 일 때 $a^N = e$ 인 가장 작은 양의 정수 $N$ 을 **order** of $a$ 라 하며 $\mathcal{o}(a)$ 라 쓴다.



#### Corollary 1.7.

$G$ 가 finite group 이고 $a \in G$ 이면 $\mathcal{o}(a) \big{|}|G|$ 이다.

---

*(Proof)* $|\langle a \rangle| = \mathcal{o}(a)$ 이며 $\langle a \rangle \le G$ 이다.



#### Definition : Euler $\boldsymbol{\phi}$ function

Euler $\phi$ function $\phi:\mathbb{Z_{+}} \to \mathbb{Z_{+}}$ 은 다음과 같이 정의된다. $\phi(1)=1$, $\phi (n > 1)$ = $n$ 과 relatively prime 인 양의 정수의 갯수 로 정의된 함수이다. 소수 $p$ 에 대해 $\phi(p) = p-1$ 임은 자명하다.



#### Corollary 1.8. (Euler's theorem)

$n \in \mathbb{Z_{+}}$ and $\gcd(n,\,a) =1$ 일 때 $a^{\phi(n)} \equiv 1 \mod n$ 이다.

---

*(Proof)* Define $[x] \equiv n \;\text{mod}\; x$ and $J_n =\{ [x] : x < n\}$. $J_n$ 은 multiplication에 대한 group 이며 $|J_n| = \phi (n)$ 이다. 따라서 $y \in J_n \implies y^{|J_n|} = y^{\phi(n)} = [1]$. $\;\;\square$



#### Corollary 1.9. (Fermat's Theorem)

$p$ 가 prime number 이고 $a$ 가 정수 일 때 $a^p \equiv a \;\text{mod}\;p$ 이다.

---

*(Proof)* $\phi(p) = p-1$ 이므로 $a^{p-1} \equiv 1 \;\text{mod}\;p$. 따라서 $a^p \equiv a\;\text{mod}\;p$.



#### Corollary 1.10. 

Finite group $G$ 의 order가 prime number $p$ 일 때 $G$ 는 cyclic group 이다.

---

*(Proof)* $|G|=p$ 가 prime number 이므로 Theorem 6에 따라 non-trivial subgroup을 갖지 않는다. $a\in G$ 일 때 $b \in G$ 가 $b = a^q$ 꼴이 아니라면 $\{b^k : k\in \mathbb{Z}_{+}\}$ 는 non-trivial subgroup of $G$ 이어야 하므로 모순. 따라서 모든 $x\in G$ 는 $a^k$ 꼴이다. 따라서 $G$ 는 cyclic group 이다.



#### Notation

$H,\,K$ 가 subgroup of $G$ 일 때 $HK =\{ hk : h\in H,\, k \in K \}$ 로 정의한다. 



#### Theorem 1.11.

$HK \le G$ $\iff$ $HK = KH$

---

*(Proof)* (1) 일단 $HK = KH$ 라 하자. 모든 $h_1\in H,\,k_1 \in K$ 에 대해 어떤 $h_2 \in H,\,k_2 \in K$ 가 존재하여 $k_1 h_1 =h_2 k_2$ 이어야 한다. $h,\,h_1 \in H$ and $k,\,k_1\in K$ 일 때 $hkh_1k_1 = hh'k'k_1 = h_2k_2 \in HK$ for some  $h',\,h_2 \in H$ and $k',\,k_2 \in K$.  또한 $(hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} = k'h' = h_1 k_1 \in HK$ for some $h',\,h_1 \in H$ and $k',\,k_1 \in K$ 이므로 $HK \le G$ 이다

(2) 이제 $HK \le G$ 라 가정하자. $h \in H,\, k \in K$ 이면 $hk \in HK$ 이며 $(hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} \in HK$ 이다. 즉 $KH \subset HK$ 이다. Let $x\in HK$, the $x =hk$ for some $ h \in H,\, k \in K$. $k=(k^{-1})^{-1}$ and $h=(h^{-1})^{-1}$ 이므로 $x = k^{-1}h^{-1} \in KH$ . 따라서 $HK \subset KH$. 즉 $HK \le G \implies HK=KH$. $\;\;\square$



#### Corollary 1.12.

$G$ 가 abelian group 이고 $H,\,K \le G$ 이면 $HK \le G$  이다.



#### Theorem 1.13.

$H,\,K$ 가 finite subgroup of $G$ 이고 $HK$ 의 원소의 갯수를 $|HK|$ 라 할 때 다음이 성립한다.
$$
|HK| = \dfrac{|H| |K|}{|H \cap K|}\;.
$$

---

*(Proof)*  Define $\mathcal{K} = \{ hK : h \in H\}$. Then $HK = \bigcup_{h \in H} hK$. $h \in H \cap K \implies hK = K$.  $|hK| = |K|$ 이므로 $|HK| = |H||K|/(|H \cap K|)$ . $\;\;\square$



#### Corollary 1.14.

$H,\,K$ 가 finite subgroup of $G$ 일 때 $|H| > \sqrt{|G|}$ 이고 $|K| > \sqrt{|G|}$ 이면 $|H \cap K| > 1$ 이다.



<b>Problems</b> Group $G$ 가 nontrivial subgroup을 갖지 않으면 $G$ 는 finite group with prime number order 이다.

---

(1) $G$ 가 infinite group 이면 infinite order element가 있거나 infinite number of finite order elements로 구성되어야 한다. $g\in G$ 가 infinite order element 이면 $\{e,\,g,\,g^2,\ldots\} \le G$ 이며 $\{e,\,g^2,\,g^4,\ldots\}\le G$ 이다. 따라서 $G$ 의 nontrivial subgroup이 존재한다. $G$ 가 infinite number of finite order elements로 구성되어 있다고 하자. $a \in G$ 일 때 $b \ne a^q$ for any $q \in \mathbb{Z}$ 가 존재한다. $\langle a \rangle$ 은 nontrivial subgroup of $G$.

(2) $a\in G$ , $\mathcal{o}(a) = mn$ 이면 $\langle a^n \rangle$ 는 proper subgroup of $G$ 이다. 



### 2. Normal subgroups, Quotient Groups

#### Definitions : Normalizer (Centralizer), Center

1. $G$ 가 group 이고 $a \in G$  일 때 $N(a) = \{x \in G : xa =ax \}$ 를 **normalizer** (or **centralizer**) of $a$ in $G$ 라 한다. 
2. $H \subset G$  일 때 $C(H) = \{ x \in G : xh = hx \text{ for all }h \in H\}$ 를 **centralizer** of $H$ 라 한다. 
3. $H \subset G$  일 때 $N(H) = \{ x\in G : xHx^{-1} = H\}$ 를  **normalizer** of $H$ 라 한다. 
4. $Z_G = \{ x \in G : xg = gx \text{ for all } g \in G \}$ 를 **center** of $G$ 라 한다.  

이 때 $N(a),\, C(H),\,N(H),\,Z_G$ 는 모두 subgrou of $G$ 이다.



#### Definition : Normal subgroup

Group $G$ 의 subgroup $N$ 이 모든 $g \in G$ 에 대해 $gNg^{-1} = N$ 일 때 $N$ 을. **normal subgroup** of $G$ 라 하며 $N \trianglelefteq G $ 라 한다.   



#### Lemma 2.1.

Group $G$ 의 subgroup $N$ 에 대해 다음이 성립한다 : $N \trianglelefteq G$ iff $gNg^{-1} \subset N$ for all $g \in G$.

---

*(Proof)* $\implies$ 는 정의에 의해 자명하다. 이제 $gNg^{-1}\subset N$ 이면 $N \trianglelefteq G$ 임을 보여야 하는데 $N \subset gNg^{-1}$ for all $g\in G$ 임을 보이면 된다.  어떤 $n'\in N$ 이 $n' \not \in gNg^{-1}$ for all $g \in G$ 라 하자. $g^{-1}n'g \not \in N$ 이므로 모순. $\;\;\square$



#### Lemma 2.2.

$N \trianglelefteq G$ Iff $gN = Ng$ for all $g \in G$.

---

*(Proof) (1) Suppose $N \trianglelefteq G$. $gNg^{-1}= N$ for all $g \in G$. $gNg^{-1}g = gN = Ng$ for all $g\in G$. 

(2) Suppose $gN = Ng$ for all $g \in G$. 임의의 $g \in G,\, n \in N$ 에 대해 $gn=n'g$ 인 $n' \in N$ 이 존재한다. 따라서 $gng^{-1}=n' \in N$. $gNg^{-1} \subset N$ for all $g \in G$ 이므로 Lemma 15에 의해 $N \trianglelefteq G$. $\;\;\square$



#### Lemma 2.3.

$N \trianglelefteq G$ 이면 모든 $a,\,b \in G$ 에 대해 $aNbN = abN$ 이다.

---

*(Proof)* Let $n_1,\,n_2 \in N$. $an_1b_n2 = ab(n_1)'n_2 \in ab N$ for some $(n_1)' \in N$ by Lemma 16. 따라서 $aNbN \subset abN$. $abn = a(bn) = an'be \in aNbN$ for some $n' \in N$. 따라서 $abN \subset aNbN$ 이므로 $aNbN = abN$. $\;\;\square$



#### Definition : Quotient group (Factor group)

$N \trianglelefteq G$ 일 때 $G/N = \{ gN : g \in G \}$ 로 정의하면 $G/N$ 은 group 이다. 이를 **quotient group **( or **factor group**) 이라 한다.  $G$ 가 finite group 이면 $|G/N| = |G|/|N|$ 이다.

---

$G/N$ 이 group axiom을 만족하는 것과 $|G/N| = |G|/|N|$ 은 증명이 필요하나 쉽게 할 수 있다.



#### Problems (p. 53 ~54)

<b>2.</b> $H \le G$ 이고 $[G:H]=2$ 이면 $H \trianglelefteq G$ 이다.

---

$aH \ne H$ 이면 $aH = Ha$ for all $a \in G$. 따라서 $H \trianglelefteq G$.



<b>3.</b> $N \trianglelefteq G$ and $H \le G$ 이면 $NH \le G$ 이다.

---

$n_1,\,n_2 \in N$ And $ h_1,\, h_2 \in H$  이면 $n_1h_1 \in NH,\, n_2 h_2 \in NH$. $n_1 h_1 n_2 h_2 = n_1 {n_2}' h_1 h_2 \in NH$ for some ${n_2}' \in N$. Therefore $NH$ is closed under product. $n \in N, h \in H$ 에 대해 $(nh)^{-1} = h^{-1}n^{-1} = n' h^{-1} \in NH$ for some $n' \in N$. 



<b>10. </b> $H\le G$ 에 대한  normalizer $N(H) = \{g \in G : gHg^{-1} = H \}$ 를 생각하고 다음을 보이시오.

(a) $N(H) \le G$ and $H \trianglelefteq N(H)$.

(b) $H \trianglelefteq K$ and $K \le G$$\implies$ $K \subset N(H)$.

(c) $H \trianglelefteq G$ iff $N(H) = G$ .

---

(a) $n_1,\,n_2 \in N(H)$ 라 하자. $n_1 n_2 H (n_1 n_2)^{-1} =n_1(n_2H{n_2}^{-1}){n_1}^{-1} = n_1H{n_1}^{-1} = H$. 따라서 $n_1n_2 \in N(H)$. $n \in N(H)$ 이면 $nHn^{-1} =H$ 이므로 $n^{-1}(nHn^{-1})(n^{-1})^{-1} = n^{-1}Hn = H$. 따라서 $n^{-1} \in N$. $N(H) \le G$.

$h \in H \implies  hHh^{-1}=H$ . 따라서 $H \le N(H)$. $N(H)$ 의 정의에 의해 $H \trianglelefteq N(H)$. 

(b) Let $k \in K$. $H \trianglelefteq K \implies kHk^{-1} =H  \implies k \in N(H)$. $K \subset N(H)$.

(c) Trivial



<b>11. </b>  $N,\,M \trianglelefteq G \implies  NM \trianglelefteq G$. Prove it.

---

우리는 앞의 결과에 의해 $NM \le G$ 임을 알고 있다. $gNMg^{-1} = (gNg^{-1})(gMg^{-1}) = NM$ for any $g \in G$. 



<b>12.  </b> $N,\,M \trianglelefteq G$ 이고 $N \cap M = \{e \}$ 이면 모든 $n \in N,\, m \in M$ 에 대해 $nm = mn$ 임을 보이시오.

---

임의의 $n \in N,\,m \in M$ 에 대해 $nmn^{-1}m^{-1}$ 을 생각하자. $N,\,M \trianglelefteq G$ 이므로 $(nmn^{-1})m \in M$ 이며 $n(mn^{-1}m^{-1}) \in N$ 이다. 따라서 $nmn^{-1}m^{-1} \in N \cap N =\{e\}$ 이므로 $nmn^{-1}m^{-1}=e$. $nm = mn$. $\;\;\square$ 



<b>13. </b> Cyclic subgroup $T$ of $G$ 가 normal to $G$ 이고 $H\le T$ 이면 $H \trianglerighteq G$ 임을 보이시오.

---

Let $T=\langle a \rangle$ and $H=\langle a^r \rangle$. $T \trianglelefteq G$ 이므로 임의의 $g \in G$ 에 대해  $gag^{-1} = a^{s_g}$ for some $s_g \in \mathbb{Z}$. $ga^rg^{-1} = (gag^{-1})^r = (a^{s_g})^r =(a^r)^{s_g} \in H$ for all $g \in G$. 따라서 $H \trianglerighteq G$.



<b>14. </b> $E \trianglerighteq F$ 이고 $F \trianglelefteq G$ 이나 $E \not\trianglelefteq G$ 인 예를 드시오.

---

Consider $D_8 = \{e,\,x,\, x^2,\, x^3,\,y,\, xy,\, x^2y,\, x^3y\}$ with $x^3y = yx$ and $x^4 = y^2 =e$. Let $E=\{e,\,x^2y\}$ and $F=\{ e,\,x^2,\,y,\,x^2y\}$.  Then it is easy to show that $E \trianglelefteq F$ and $F \trianglelefteq D_8$. However, for $x \in D_8$ and $x^2y \in E$, $x \cdot x^2y \cdot x^{-1} = x^3yx^3 = y \not\in E$. 



<b>18. and 19. </b> $G$ 가 group 이며 어떤 $n >1$ 에 대해 $(ab)^n = a^n b^n$ for all $a,\,b \in G$라 하자. 이 때 다음을 보이시오.

(a) $G^{(n)} = \{x^n : x \in G\}$ is a normal subgroup of $G$.

(b) $G^{(n-1)} = \{x^{n-1}: x \in G\}$ is a normal subgroup of $G$.

(c) $a^{n-1}b^n = b^n a^{n-1}$ for all $a,\,b \in G$.

(d) $(aba^{-1}b^{-1})^{n(n-1)} = e$ for all $a,\,b \in G$.

---

(a) $a^nb^n = (ab)^n$ 이므로 $G^{(n)}$ 은 closed under product. $(a^n)^{-1} = (a^{-1})^n \in G^{(n)}$ 이므로 $G^{(n)}\le G$. 임의의 $g\in G$  에 대해 $ga^ng^{-1} = (gag^{-1})^n \in G$. 따라서 $G^{(n)} \trianglerighteq G$.

(b) $(ab)^n = a^nb^n \implies (ab)(ab)^{n-2}(ab) = a^nb^n \implies b(ab)^{n-2}a = a^{n-1}b^{n-1} \implies (ba)^{n-1} = a^{n-1}b^{n-1}$ for all $a,\,b \in G$. 따라서 $G^{(n-1)}$ is closed under multiplication. $(a^{n-1})^{-1} = (a^{-1})^{n-1} \in G^{(n-1)}$  이므로 $G^{(n-1)} \le G$. 임의의 $g \in G$  에 대해 $ga^{n-1}g^{-1} = (gag)^{n-1} \in G^{(n01)}$. 따라서 $G^{(n-1)} \trianglelefteq G$.

(c)  From (b), $a^{n-1}b^{n-1} = (ba)^{n-1}$. Therefore $a^{n-1}b^n = a^{n-1}b^{n-1}b = (ba)^{n-1}b = b(ab)^{n-1} =$$ b b^{n-1}a^{n-1} $$= b^n a^{n-1}$.

 (d) $a,\,b,\,c,\,d \in G$ 일 때 $(abcd)^n = a^nb^nc^nd^n$ 이며 $(abcd)^{n-1} = d^{n-1} c^{n-1} b^{n-1} a^{n-1}$  임은 쉽게 보일 수 있다. 

$(aba^{-1} b^{-1} )^{n(n-1)} = (aba^{-1}b^{-1})^{n^2} (aba^{-1}b^{-1})^{-n} = a^{n^2} b^{n^2} a^{-n^2}b^{-n^2} b^n a^n b^{-n} a^{-n} = a^{n^2} b^{n^2} a^{-n^2} [b^{-n(n-1)} a^n] b^{-n}a^{-n}$. 여기서 $[\cdots ] = (b^{-n})^{n-1} a^n = a^n (b^{-n})^{n-1}$ from (c). 

Therefore $(aba^{-1} b^{-1} )^{n(n-1)} = a^{n^2} b^{n^2} a^{-n^2} a^n b^{-n^2} a^{-n} = a^{n^2} [b^{n^2} a^{-n^2+n}] b^{-n^2} a^{-n}$. 여기서 $[\cdots] = a^{-n^2+n} b^{n^2}$ 이므로 , $(aba^{-1} b^{-1} )^{n(n-1)} = a^{n^2} a^{-n^2+n} b^{n^2} b^{-n^2}a^{-n} = a^n a^{-n} =e $.



<b>20. </b> $G$가 group 이며 모든 $a,\,b \in G$, 와 어떤 prime $p$ 에 대해 $(ab)^p = a^pb^p$ 라 하자. $S=\{x\in G : x^{p^m}=e \;\text{for some }m\in \mathbb{N}\}$ 일 때 다음을 보이시오.

(a) $S$는 normal to $G$ 이다.

(b) $\overline{G}=G/S$ 이고 $\exists \overline{x} \in \overline{G}$ s.t. ${\overline{x}}^p = \overline{e}$ 이면 $\overline{x}=\overline{e}$ 이다.

---

(a) $S\le G$ 임을 보이자.  $e\in S$ 는 자명하다. $(ab)^{p^k}=a^{p^k}b^{p^k}$ for any positive integer $k$ 임을 보이자. $k=1$ 일 때는 주어진 조건에 의해 성립한다. $(ab)^{p^m}=a^{p^m}b^{p^m}$ for any positive integer $m<k$ 임을 가정하자.
$$
(ab)^{p^k}=\left[(ab)^{p^{k-1}}\right]^p = (a^{p^{k-1}}b^{p^{k-1}})^p=a^{p^k}b^{p^k}\;.
$$
 $a,\,b \in G$ 이고 $a^{p^m}=b^{p^n}=e$ 이면 $(ab)^{p^{m+n}}=(a^{p^{m+n}})(b^{p^{m+n}})=(a^{p^m})^{p^n}(b^{p^n})^{p^m}=e$ 이므로 $S$는 closed under operation. $x\in S$ 이고 $x^{p^m}=e$ 이면 $(xx^{-1})^{p^m}=e=(x^{-1})^{p^m}$ 이므로 $x^{-1}\in S$ 이다. 따라서 $S\le G$

$x\in S$ with $x^{p^m}=e$ 라 하자. For any $g\in G$, $(gxg^{-1})^{p^m}=gx^{p^m}g^{-1}=e$ 이므로 $gxg^{-1}\in S$. 따라서 $S\trianglelefteq G$. 

(b)$(xS)^p=S$ 이면 $x^p\in S$ 이다. $x^p=y\in S$ 이고 $y^{p^m}=e$ 이면 $(x^p)^{p^m}=x^{p^{m+1}}=e$ 이므로 $x\in S$. 따라서 $xS=S$ 이므로 $\overline{x}=\overline{e}$. 





  





 



 

 

 

   

