II. 수의 체계
===

## 2.1 자연수



#### 자연수의 집합

우선 집합 $A$ 에 대해 새로운 집합 $A^{+}=A \cup\{A\}$ 를 정의하자. 예를 들어 공집합으로부터 출발하여 $0=\varnothing$ 이라 두고,
$$
1=0^+,\quad2=1^+,\quad3=2^+,\ldots
$$
로 정의할 수 있다. 이제 다음 두 성질
$$
\varnothing \in \mathcal{A},\qquad A\in \mathcal{A} \implies A^{+}\in \mathcal{A} \tag{2.1}
$$
을 만족하는 집합 $\mathcal{A}$ 들 전체의 교집합을 $\N$ 이라 쓰고 이 집합의 원소들을 **자연수**라 하자. 



<b>Exercise 2.1.1 </b> 집합 $\N$ 이 (2.1) 을 만족함을 보여라. 

---

trivial.



#### 정리 2.1.1 (페아노 공리계)

집합 $\N$ 은 다음 성질들을 만족한다.

(가) $0 \in \N$.

(나) $n \in \N \implies n^+\in \N$. 

(다) 임의의 $n\in \N$ 에 대해 $n^+ \ne 0$.

(라) $X\subset \N$ 이며 $0\in X$ 이고 $n \in X \implies n^{+}\in X$ 이면 $X=\N$ 이다.

(마) $m,\,n \in \N$ 에 대해 $m^+=n^+$ 이면 $m=n$ 이다.

---

*(proof)* (1) (가), (나), (다) 는 자명하다. $X\subset \N$ 이며 $0\in X$ 이고 $n \in X \implies n^{+}\in X$ 이면 $\N \subset X$ 이다. 따라서 $X=\N$. 이다. 이제 (마) 를 증명하자.
$$
n \in n^{+}=m^{+}=m \cup \{m\}
$$
이므로 $n=m$ 이거나 $n \in m$ 이어야 한다. 마찬가지 방법으로 $n=m$ 이거나 $m \in n$ 이어야 한다. 

(2) 증명을 진행하기 위해 다음을 증명한다.
$$
n \in \N,\, x \in n \implies x \subset n\;.\tag{$\ast$}
$$
이를 위해 $Y=\{n\in \N : x \in n \implies x \subset n\}$ 이라 하자. 먼저 $0 \in Y$ 임을 보이자. $x \in \varnothing \implies x \subset n$ 은 옳은 명제이다. 이제 수학적 귀납법을 이용하여 $Y=\N$ 임을 보이자.  $n\in Y$ 임을 가정한다. 만약 $x \in n^{+}=n \cup \{n\}$ 이면 $x=n$ 이거나 $x\in n$ 이다. 만일 $x=n$ 이면 $x=n \subset n^+$ 이며 $x\in n$ 이면 귀납적 가정에 의하여 $x\in n$ 이다. 따라서 $x \subset n \subset n^{+}$ 이 성립한다. 따라서 $Y=\N$ 이며 ($*$) 가 증명되었다.

(3) 이제 $n\in m$ 이며 $m \in n$ 인 경우 ($\ast$) 를 이용하면 $n \subset m \subset n$ 이므로 $n=m$ 이다. $\qquad\square$





#### 정리 2.1.2

집합 $X$의 한 원소 $a\in X$와 함수 $f:X \to X$ 에 대해 다음 두 성질을 만족하는 함수 $\gamma : \N \to X$ 는 유일하게 존재한다.

(가) $\gamma(0)=a$. 

(나) 임의의 $n\in \N$ 에 대해 $\gamma(n^+)=f(\gamma(n))$ .

---

*(proof)* (1) 우선 존재한다면 유일함을 보이자. 먼저 (가)와 (나)를 만족시키는 두 함수 $\gamma_1$과 $\gamma_2$ 를 생각하고,
$$
Y=\{n\in \N: \gamma_1(n) = \gamma_2(n)\}
$$
라 하자. (가)에 의해 $0 \in Y$ 이다. 만일 $n \in Y$ 이면,
$$
\gamma_1(n^+)=f(\gamma_1(n))=f(\gamma_2(n))=\gamma_2(n^{+})
$$
이므로 $n^+\in Y$ 이다. 즉 $Y=\N$ 이며 따라서 $\gamma$는 유일하다.

(2) 이제 존재함을 보이자. 다음 성질을 만족하는 $A\subset \N \times X$ 전체의 집합을 $\mathcal{A}$ 라 하자.
$$
(0,\,a)\in A,\quad (n,\,x)\in A \implies (n^+,\,f(x))\in A \tag{$\sharp$}
$$
$\N \times X \in \mathcal{A}$ 이므로 $\mathcal{A}\ne \varnothing$ 이다. 이 때 $\gamma = \bigcap \mathcal{A}$ 라 두자. 만약 $\gamma \subset \N \times X$ 가 함수라면,
$$
\begin{align*}
\gamma(n) = x & \implies (n,\, x)\in \gamma \\
&\implies (n^+,\, f(x) )\in \gamma\\
&\implies \gamma(n^+)=f(\gamma (n))

\end{align*}
$$
이 성립한다. 이제 $\gamma \subset \N \times X$ 가 함수임을 보이자.

(3) $\mathcal{X} =\{n \in \N : (n,\, x)\in \gamma \text{ 를 만족하는 }x\text{ 가 유일하게 존재한다.}\}$ 라 정의하자. 만약 $\mathcal{X}=\N$ 이면 $\gamma$는 $\N \to X$ 함수이다. $0\in \mathcal{X}$ 임을 보이자. 만약 $0\notin \mathcal{X}$ 이면 $(0,\,b)$ with $b \ne a$ 인 $b\in X$ 가 존재한다. $n^{+}\ne 0$ for any $n\in \N$ 이므로 $\gamma/\{(0,\,b)\}\subset \N \times X$  역시 ($\sharp$) 를 만족하는데 이는 $\gamma = \bigcap \mathcal{A}$ 에 모순이다. 따라서 $0 \in \mathcal{X}$ 이다. 

이제 $n\in \mathcal{X}$ 이지만 $n^+\notin \mathcal{X}$ 라 가정하자. $(n^+,\,f(x))\in \gamma$ 이므로 $(n^+,\,y)$ where $y \ne f(x)$ 인 $y\in X$ 가 존재한다. 이번에도 역시 $\gamma/\{(n^+,\, y)\}\in \N \times X$ 임을 보이면 $\gamma = \bigcap \mathcal{A}$ 에 모순된다. 따라서 $n \in \mathcal{X} \implies n^+\in \mathcal{X}$ 이다. 즉 $\mathcal{X} =\N$ 이며 따라서 $\gamma$ 는 함수이다. $\qquad\square$

(4) 이제 $\gamma/\{(n^+,\,y)\}\in \N\times X$ 임을 보이자. 우선 $n^+\ne 0$ 이므로 $(0,\,a) \in \gamma/\{(n^+,\,y)\}$ 이다. 이제,
$$
(m,\,z)\in \gamma/\{(n^+,\,y)\}
$$
라 가정하자. 만약 $m=n$ 이면 $z=x$ 이고 $f(x) \ne y$ 이므로 $(m^+,\, f(z))=(n^+,\,f(x))\in \gamma/\{(n^+,\,y) \}$ 임을 알 수 있다. 만약 $m\ne 0$ 이면 $m^+ \ne n^+$ 이고 따라서 $(m^+,\, f(z) )\in \gamma/\{(n^+,\,y)\}$ 이다. 따라서,
$$
(m^+,\,f(z) \in \gamma/\{(n^+,\,y)\}
$$
이다. $\qquad\square$



#### 자연수의 덧셈과 곱셈

정리 2.1.2를 이용하여 자연수의 덧셈을 정의하자. $f:\N \to \N$ 을 $f(n)=n^+$ 으로 정의하고 $\gamma_m: \N \to \N$ 에 대해 $\gamma_m (0)=m$ 이라 정의하자.  그렇다면,
$$
n\in \N \implies \gamma_m (n^+)=(\gamma_m(n))^+
$$
을 만족하는 함수 $\gamma_m$ 이 유일하게 존재함을 알 수 있다. 이제 자연수의 더하기를
$$
m+n = \gamma_m (n),\qquad m,\,n\in \N
$$
이라 정의하면,
$$
m+0=0,\quad m+n^+=(m+n)^+,\quad m,\,n\in \N
$$
이 성립한다.



일단
$$
n^+=1+n,\qquad n\in \N\tag{$\ast$}
$$
임을 보이자. 먼저 $0^+=1=1+0$ 이다. 또한 $n\in\N$ 에 대해 성립한다고 가정하면,
$$
(n^+)^+=(1+n)^+=1+n^+
$$
이므로 ($\ast$) 은 모든 자연수에 대해 성립한다. 



곱하기를 정의하자. 임의의 $m\in \N$ 에 대해 $g:\N  \to \N$ 을 $g(n)=n+m$ 으로 정의한다. $\delta_m (0)=0$ 이라 하면 
$$
n\in \N \implies \delta_m (n^+)=\delta(n)+m
$$
을 정의한 후 $mn = \delta_m (n)$ 으로 정의하자. 그러면,
$$
m0=\delta_m(0)=0,\quad m(n^+) = mn+m,\quad m,\,n\in\N
$$
이 성립한다.



#### 정리 2.1.3

임의의 $m,\,n,\,k\in \N$ 에 대해 다음이 성립한다.

(가) $0+n=0,\, (m+n)+k=m+(n+k),\, m+n=n+m$.

(나) $0n=0,\,1n=n,\, (mn)k=m(nk),\, mn=nm$.

(다) $m(n+k)=mn+mk,\, (n+k)m=nm+km$.



<b>Exercise 2.1.2</b> 정리 2.1.3을 증명하라.

---

(1) $0+n=n$ 임을 보이자. 우선 $0+0=\gamma_0(0)=0$ 이다. $0+n=n$ 임을 가정하면
$$
0+n^+=(0+n)^+=n^+
$$
이다. 따라서 $0+n=0$ 이다.

(2) $(m+n)+k=m+(n+k)$ 임을 보이자. 임의의 $m,\,n\in \N$ 에 대해 $k=0$ 일 때,
$$
(m+n)+0=m+n=m+(n+0)
$$
이므로 $k=0$ 일 때 성립한다. $k$에 대해 성립함을 가정하고,
$$
(m+n)+(k^+)=((m+n)+k)^+=(m+(n+k))^+=m+(n+k)^+=m+(n+k^+)
$$
이므로 성립.

(3) 진행하기 전에 우선 $m^++n=(m+n)^+$ 임을 증명하자. 임의의 $m\in \N$ 을 잡자. $n=0$ 일 때는 자명하다. $n$ 에 대해 성립함을 가정하고
$$
m^++n^+=(m^++n)^+=((m+n)^+)^+=(m+n^+)^+
$$
따라서 $m^++n  =(m+n)^+$ 이다. 

$m+n=n+m$ 이 성립함을 보이자. 임의의 $m\in \N$ 에 대해 $n=0$ 일 때, $m+0=m$ 이다. $0+m=m$ 임은 (1) 에서 보였다. 따라서 $m+0=0+m=m$ 이다.이제 $n$ 에대해 성립함을 가정하자.
$$
m+n^+=(m+n)^+=(n+m)^+=n^++m
$$
이다. 따라서 $m+n=n+m$ 이다.

(4) $0n=0$ 임을 보이자. $00=0$ 임은 자명하다. $n$에 대해 $0n=0$ 이라 가정하면 
$$
0(n^+)=0n + 0 = 0+0 =0
$$
(5) $1n=n$ 임을 보인다. $n=0$ 일때는 자명하다. $n$ 에서 성립함을 가정하면,
$$
1n^+=1n+1=n+1=n^+
$$

(6) $m(n+k)=mn + mk$ 임을 보이자. 임의의 $m,\,n\in \N$ 을 선택한다. $k=0$ 일 때는 자명하다. $k$ 에서 성립함을 가정하고,
$$
m(n+k^+)=m((n+k)^+)=m(n+k)+m=mn+mk+m=mn+mk^+
$$
(7) $(n+k)m=nm+km$ 임을 보이자. 임의의 $n,\,k\in \N$ 을 선택한다. $m=0$ 일 때는 자명하다. $m$ 에서 성립함을 가정하고,
$$
\begin{align*}
(n+k)m^+&=(n+k)m+(n+k)=(nm+km)+(n+k) \\
&=(nm+km)+n+k =nm+n+km+k\\
&=nm^++km^+
\end{align*}
$$

(8) $(mn)k=m(nk)$ 임을 보이자. 임의의 $m,\,n\in \N$ 을 생각한다. $k=0$ 에 대해 성립함은 자명하다. $k$ 에 대해 성립함을 가정하면,
$$
(mn)k^+=(mn)k+mn =m(nk)+mn=m(nk+n)=m(nk^+)
$$
(9) $mn=nm$ 임을 보이자 임의의 $m\in \N$ 을 선택한다. $n=0$ 일 때는 자명하다. $n$ 에서 성립함을 가정하면,
$$
mn^+=mn+m=nm+m =(n+1)m=n^+m
$$

모두 다 증명 끝. $\qquad\square$



<b>Exercise 2.1.3. </b> 정리 2.1.2를 이용하여 $m^n$ 을 정의하고 다음 연산 법칙을 증명하여라.
$$
m^{n+k}=m^nm^k,\quad(mn)^k=m^kn^k,\quad(m^n)^k=m^{nk}
$$

---

(1) 각 자연수 $m\in \N$ 에 대해 
$$
\gamma_m (0)=1,\quad n\in \N \implies \gamma_m (n^+)=\gamma(n)m
$$
으로 정의하고 $\gamma_m(n)=m^n$ 이라 쓰자. 

(2) $m^{n+k}=m^nm^k$ 증명 : 임의의 $m,\,n \in \N$ 을 선택한다. $k=0$ 일 때는 자명하다. $k$ 에서 성립함을 가정하고,
$$
m^{n+k^+}=\gamma_m (n+k^+)=\gamma_m((n+k)^+)=\gamma_m(n+k)m=m^nm^km=m^n\gamma_m(k^+)=m^nm^{k^+}
$$
(3) $(mn)^k=m^kn^k$ 증명 : 임의의 $m,\,n\in \N$ 을 선택한다. $k=0$ 일 때는 자명하다. $k$ 에서 성립함을 가정하고,
$$
(mn)^{k^+}=\gamma_{mn}(k^+)=\gamma_{mn}(k)mn=m^kn^kmn=m^{k^+}n^{k^+}
$$
(4) $(m^n)^k=m^{nk}$ 증명 : 임의의 $m,\,n\in \N$ 을 선택한다. $k=0$ 일 때는 자명하다. $k$ 에서 성립함을 가정하고,
$$
(m^n)^{k^{+}}=(m^n)^k m^n=m^{nk} m^n=m^{nk+n}=m^{nk^+}
$$


#### 자연수의 순서

두 자연수 $m,\,n\in \N$ 에 대해
$$
m \le n \iff m\in n \text{ or } m=n
$$
이라 정의하자. 이것이 순서관계임을 보이자.

(1) $m\le m$ 임은 자명하다.

(2) $m\le n$,  $n\le m$  이라 하자. $n \ne m$ 이면 $n \in m$ 이며 $m \in n$ 이다. 우리는 정리 2.1.1 로부터 $n \subset m \subset n$ 임을 알았다. 따라서 $n=m$ 이다. 

(3) $m \le n,\, n \le k$ 라 하자. 이것이 가능한 경우는 (i) $m \in n,\, n \in k$, (ii) $m \in n,\, n = k$, (iii) $m = n,\, n \in k$ (iv) $m=n,\, n=k$ 의 네가지 경우이다. (i) 의 경우 정리 2.1.1로 부터, $m\subset n \in k$ 이므로 $m\in k$ 임을 안다. (ii),  (iii) 의 경우는 자명하게 $m\in k$ 이다. (iv) 의 경우 $m=k$ 이다. 따라서 $m \le k$ 이다.

즉 주어진 관계는 순서관계이다.



#### 따름정리 

임의의 자연수 $n \in \N$ 에 대해 $n \not\in n$ 이다. 

---

*(proof)* $0$ 에서 성립함은 $\varnothing \not\in \varnothing$ 으로부터 당연하다. 이제 $n \notin n \implies n^+ \not\in n^+$ 임을 보이기 위해 (대우명제인) $n^{+}\in n^{+} \implies n \in n$ 임을 보이자. 

$n^{+}\in n^{+}=n\cup \{n\}$ 이므로 $n^+\in n$ 이거나 $n^+=n$ 이어야 한다. 만약 $n^+\in n$ 이면 $n \subset n^{+}\subset n$ 이므로 $n=n^{+}$ 이다. 즉 어느경우나 $n=n^+$ 이어야 한다. $n \cup \{n\}=n^{+}=n$ 이므로 $\{n\} \subset n$ 이고 따라서 $n\in n$ 이다. 

$\square$



* $m,\,n \in \N$ 에 대해 $m\in n$ 일 때 $m<n$ 이라 쓴다. 



#### 따름정리

자연수 $m,\,n\in \N$ 에 대해 다음이 성립한다. 
$$
m \le n,\, m \ne n \implies m < n\;.
$$

---

*(proof)* $m \le n$ 이면 $m=n$ or $m \in n$ 이다. $m = n$ 이면 $m \not\in n$  이므로 $m\le n,\, m\ne n$ 이면 $m \in n$ $\quad\square$. 



<b>Exercise 2.1.4. </b> 임의의 자연수 $n\in \N$ 에 대해 $n<n^+$ 임을 보여라.

---

$n^+=n\cup \{n\}$ 이므로 $n \in n^{+}$ 이다. 



#### 정리 2.1.4

$A\subset \N$ 이며 $A \ne \varnothing$ 이면 $A$는 최소값을 가진다.

----

*(proof)* (1) $A\subset \N$ 이고 $A\ne \varnothing$ 인 $A$가 최소값을 가지지 않는다고 가정하자. 이 때 
$$
X=\{n\in \N: m\in A \implies n\le m\}
$$
이라 정의한다. 만일 $k \in X \cap A$ 이면 $k$는 $A$의 최소원소가 되므로 $X \cap A=\varnothing$ 이어야 한다. 이제 $X=\N$ 임을 보이면 $A=\varnothing$ 이므로 모순이 발생한다. 이제 $X=\N$ 임을 귀납법을 이용하여 보이자.

(2) $0\in X$ 임을 보이자. 이 또한 귀납법으로 보인다. $0 \le 0$ 임은 자명하다. 임의의 $m\in \N$ 에 대해 $0 \le m$ 이라 가정하자. $0\le m$ 이며 $m \le m^+$ 이므로 $0 \le m^+$ 이다. 즉 $0\in X$ 이다

(3) $n \in X \implies n^+ \in X$ 임을 보이자. $n \in X $ 이므로 $m \in A \implies n \le m$ 이다. 만일 $n\in A$ 이면 $A$는 최소원소이므로 가정에 어긋난다. 따라서 $n \not\in A$ 이며 $m\in A \implies n<m$ 이다. 이제 $n<m \implies n^{+}\le m$ 임을 보이자. 이를 위해 임의의 fixed $n\in \N$ 에 대해
$$
Y=\{m\in \N : n<m \implies n^{+}\le m\}
$$
이라 두자. $m=0$ 일 경우 $n<0$ 이면 $n\in \varnothing$ 이어야 하므로 모순. 따라서 $0\in Y$ 이다. 이제 $m\in Y$ 임을 가정하자. 만약 $n<m^+$ 이면 $n\in m^+=m\cup \{m\}$ 이므로 $n=m$ 이거나 $n\in m$ 이다. 

$n=m$ 이면 $n^+=m^+$ 이므로 $n^+\le m$ 이다. $n\in m$ 이면 $n^+\le m <m^+$ 이므로 $n^+\le m^+$ 이다. 즉 어느 경우에나 $n^+\le m^+$ 이다. 따라서 $Y=\N$ 이며 $n<m \implies n^{+}\le m$ 이 성립한다. 즉 $X=\N$ 이며 $A=\varnothing$ 이므로 모순이 발생한다. 즉 $A$는 최소값을 가진다. $\square$



<b>Exercise 2.1.5 </b> $m \le n \iff  m^{+} \le n^{+}$ 임을 보여라.

---

(1) $m \le n \implies m^+\le n^+$ 을 보인다. $m=n$ 이면 $m^+ = n^+$ 임은 자명하다. 우리는 정리 2.1.4를 증명하면서 $m<n \implies m^+\le n$ 임을 보였다. $n<n^+$ 이므로 $m^+\le n \le n^+$ 이므로 증명 끝.

(2) $m^+\le n^+ \implies m\le n$ 임을 보이자. 역시 $m^+=n^+$ 이면 $m=n$ 임은 정리 2.1.1 (페아노 공리계) (마)에서 보였다. $m^+ < n^+$ 임을 가정하자. $n^+=n\cup \{n\}$ 이며 $m^+\in n^+$ 이므로 $m^+\in n$ or $m^+=n$ 이다. 

$m^+=n$ 이면 $m<m^+=n$ 이므로 $m<n$ 이다.  $m^+\in n$ 이면 $m\cup \{m\} \in n$  이므로 $m\in n$ 이며 $m\ne n$ 이다. 따라서 $m<n$ 이다. 





#### 따름정리 2.1.5

$m,\,n \in \N$ 이면 $m\le n$ 이거나 $n \le m$ 이다.

---

*(proof)* 정리 2.1.4 에 의해 $\{m,\,n\}$ 은 최소원소를 가진다. 



#### 따름정리

$n\in \N$ 이면 $n=0$ 이거나 $n=m^+$  인 $m\in \N$ 이 존재한다.

---

*(proof)* $X=\{n \in \N: n=0 \text{ or } \exist m\in \N ,n=m^+\}$ 라 정의하자. $0\in X$ 임은 자명하다. $n=m^+$ for some $m\in \N$ 임을 가정하자. $n^+=(m^+)^+$ 이며 $m^+\in \N$ 이므로 $n^+\in X$ 이다. 즉 $X=\N$ 이므로 증명 끝. $\qquad\square$



#### 따름정리 2.1.6. 

위로 유계이며 비어있지 않은 자연수들의 집합 $A\subset\N$ 은 최대원소를 가진다.

---

*(proof)* 위로 유계이므로 $A$의 상계의 집합 $B$는 공집합이 아니며, $B \subset \N$ 이므로 최소원소 $k \in \N$ 을 가진다. 임의의 $m\in A$ 에 대해 $m\le k$ 이므로 $k\in A$ 이면 $A$ 가 최대원소를 갖게 된다. 

$k\not\in A$ 라 가정하자. 임의의 $n\in A$ 에 대해 $0\le n< k$ 이므로 $k=s^+$ 인 $s\in \N$ 이 존재한다. $s \not\in B$ 이면 어떤 $t\in A$ 에 대해 $s<t$ 이며 $s^+\le t \le k=s^+$ 이므로 $k=t$ 가 되어 모순이다. 따라서 $s\in B$ 인데, $s<k$ 이므로 $k$ 가 $B$의 최소원소라는 것에 모순된다. 그러므로 $k\in A$ 이다. $\qquad\square$



#### 정리 2.1.7

$m,\,n,\,k\in \N$ 에 대해 $n=m+k$ 이면 $n\ge m$ 이다. 또한 두 자연수 $m,\,n\in \N$ 에 대해 $n \ge m$ 이면 $n=m+k$ 를 만족하는 $k\in \N$ 이 유일하게 존재한다.

---

*(proof)* (1) $m\le m+k$ 임을 $k$에 대한 귀납법을 사용하여 보이자. $k=0$ 일 때는 자명하다. $k$ 일 때 성립함을 가정하자. 
$$
m+k^+=(m+k)^+> m+k\ge m
$$
(2) 두번째 명제에서 존재성을 우선 증명한다. $X=\{l\in \N : m+l \ge n\}$ 이라 하자. (1) 에 의해 $n\in X$  이므로 $X\ne \varnothing$ 이며 따라서 $X$에는 최소값 $k$가 존재한다. 이제 $m+k=n$ 임을 보이기 위해 $m+k > n$ 임을 가정하자. $k=0$ 이면 $m>n$ 이며 $n \ge m$ 이라는 가정에 모순되므로 $k \ne 0$ 이다. $k=s^+$ for some $s\in \N$ 이다. 그렇다면,
$$
(m+s)^+=m+s^+=m+k>n
$$
이므로 $m+s \ge n$ 이고 따라서 $s\in X$ 이다. 그런데 $s<s^+=k$ 이므로 $k$ 가 $X$의 최소값이라는 가정에 모순된다. 

(3) 이제 두번째 명제의 유일성을 보이자. 즉 $m+k = m+l$ 이면 $k=l$ 임을 보이면 된다. $k$ 에 대한 귀납법을 사용하자. $k=0$ 이면 $m+0=m=m+l$ 인 $l$ 값을 찾자. $l\ne 0$ 이면 $l=s^+$ for some $s\in \N$ 이며,
$$
m=m+l = m+s^+=(m+s)^+\ge m^+>m
$$
여기서 $m+s \ge m$ 이라는 것은 (1) 에서 보였고  Exercise 2.1.5 에서 $m \ge n \implies m^+ \ge n^+$ 임을 보였다. 위의 식에서 $m>m$ 이라는 결론이 나왔으므로 모순. 따라서 $k=0$ 일 때 위 명제는 성립한다. 이제 $k$ 에 대해 성립함을 가정하고 $m+k^+=m+l$ 이면 $l=k^+$ 임을 보이자. $l=0$ 이면 방금 전의 증명에 의해 $k^+=0$ 이므로 모순. 따라서 $l=t^+$ for some $t\in \N$ 이다. 
$$
(m+k)^+=m+k^+=m+l=m+t^+=(m+t)^+
$$
이므로 $m+k = m+t$ 이므로 가정에 의해 $k=t$ 이고 $k^+=t^+=l$ 이다. $\qquad\square$



<b>Exercise 2.1.7. </b> 다음을 증명하여라.

(가) $m+k \le m+l \iff k \le l$.

(나) $mk\le ml \iff k \le l$ (단 $m\ne 0$ )

---

Exercise 2.1.5 에서 증명한 $m\le n \iff m^+\le n^+$ 를 이용한다. 

(가-1) $m+k \le m+l \implies k\le l$ 임을 보이자. 임의의 $k,\,l\in \N$ 에 대해 
$$
M=\{m\in \N : m+k \le m+l \implies k\le l\}
$$

이라 하자. $0 \in M$ 임은 자명하다. $m\in M$ 이면 $m+k \le m+l \implies k\le l$ 이다. 
$$
(m^++k)\le (m^++l)
$$
임을 가정하면 $(m^++k)=(m+k)^+$ 이며 $(m^++l)=(m+l)^+$ 이므로,
$$
\begin{align*}
m^++k \le m^++l & \implies (m+k)^+ \le (m+l)^+ \\
&\implies m+k \le m+l \\
&\implies k\le l

\end{align*}
$$
이다. 즉 $M=\N$ 이므로 위 식은 성립한다. 

(가-2) $k\le l \implies m+k \le m+l$ 임을 보이자. 임의의 $k,\,l\in \N$ with $k\le l$ 에 대해 $M=\{m\in \N : m+k \le m+l\}$ 이라 하자. 이 때 $M=\N$ 임을 보이면 된다. 우선 $0\in M$ 임은 가정에 의해 자명하다. $m\in M$ 에 대해 성립함을 가정하자.
$$
m^++k = (m+k)^+ \le (m+l)^+ = m^++l
$$
이다. 

(나-1) $k\le l \implies mk\le ml$ 임을 증명한다. 우선 임의의 자연수 $n,\,m,\,k,\,l$ 에 대해 $n\le m,\, k\le l$ 이면 $n+k \le m+l$ 임을 보이자.
$$
n+k \le m+k\le m+l.
$$
 $m=1$ 일 때는 자명하다. $k\le l \implies mk \le mk$ 임을 가정하자. 
$$
k\le l \implies mk\le ml \implies mk+k \le ml+k \le ml+l\implies m^+k \le m^+l
$$
이므로 증명 끝. 

(나-2) $mk\le ml \implies k\le l$ 임을 증명한다. For fixed $m,\,k \in \N$ with $m\ne 0$ 에 대해 $L=\{l\in \N : mk\le ml \}$ 라 하자. 이 때 $k$가 $L$의 하계임을 보이면 된다. 우선 $k \in L$ 임은 자명하다. $L\ne \varnothing$ 이므로 $L$ 은 최소값 $s$를 가지며 $s\le k$ 이다. $L$ 의 조건에 의해 $ms \ge mk$ 이다. (나-1)에 의해 $t\in \N,\, t\ge s$ 에 대해 $mt\ge ms \ge mk$ 이므로 $L$은 $s$ 보다 큰 모든 자연수의 집합이다. $s<k$ 임을 가정하자. $ms < mk$ 이므로 $s\notin L$ 인데 이는 모순. 따라서 $s\ge k$ 이다. $s\le k \le s$ 이므로 $s=k$ 이다. 



#### 정리 2.1.8 

$m,\,l\in \N$ 에 $0<m\le l$ 이면 다음
$$
l=mn+r,\, 0\le r <m
$$
을 만족하는 자연수 $n,\,r$ 이 유일하게 존재한다.

---

*(proof)* $P=\{k\in \N: mk \le l\}$ 에 대해 $1\in P$ 이므로 공집합이 아니다. 또한 $k\le mk\le l$ 이므로 $P$ 는 위로 유계이며 따름정리 2.1.6 에 의해 최대원소 $n$ 을 가진다. 그렇다면
$$
mn\le l < mn^+=mn+m
$$
이 성립한다. 정리 2.1.7에 의해 $l=mn+r$ 을 만족하는 $r\in \N$ 이 유일하게 존재한다. 이 때 $l=mn+r<mn+m$ 이므로 $r<n$ 이다.

이제 유일성을 보이자. $l=mk+s$ 라 하자. $k\ne n$ 이면  $k<n$ or $k>n$ 이어야 한다. 

만약 $k<n$ 이면 $k^+\le n$ 이므로 $mk^+\le mn \le l$ 인데,
$$
l=mk+s<mk+m=mk^+
$$
이므로 모순. 

$k>n$ 이면 $k\ge n^+$ 인데 $mk\ge mn^+ =mn+m >l$ 이므로 모순. 따라서 $k=n$ 이다. 따라서 $n$ 은 유일하다. $r$의 유일성은 정리 2.1.7에 의해 보일 수 있다. $\square$





