2.3 데데킨트 절단과 실수
===



#### 데데킨트 절단

유리수들의 집합 $\alpha \subset \Q$ 가 다음을 만족할 때 $\alpha$ 를 **데데킨트 절단** 혹은 **절단**이라 한다.

(절 1) $\alpha \ne \varnothing$, $\alpha \ne \Q$, 

(절 2) $p \in \alpha,\, q\in \Q,\, q<p \implies q\in \alpha$, 

(절 3) $p\in \alpha \implies \exist r\in \alpha,\, p<r$.



데데킨트 절단의 모든 집합을 $\R$ 이라 쓰고 이 집합의 원소를 **실수** 라 부른다. 임의의 $r\in \Q$ 에 대해
$$
r^* =\{p \in \Q: p<r\} \tag{2.3.1}
$$
은 절단이다.



<b>Exercise 2.3.1</b> 임의의 $r\in \Q$ 에 대해 $r^*$ 은 절단임을 보여라.

---

(1) $r>0$ 이면 아르키메데스의 성질에 의해 $1/n<r$ 인 $n\in \N$ 이 존재하며 $1/n\in r^*$ 이다. $r=0$ 이면 음의 유리수는 데데킨트 절단에 포함된다. $r<0$ 이면 $n>(-r)>0$ 인 $n\in \N$ 이 존재하며 $-n<r$ 이다. 따라서 $r^*$ 은 (절 1) 을 만족한다.

(2) (절 2) 는 (2.3,1)에 의해 자명하다.

(3) $p\in r^*$ 이면 $p<r$ 이며 $q=\dfrac{r+p}{2}<\dfrac{r+r}2=r$ 이므로 $q\in r^*$ 이다. 



#### 절단의 예

집합
$$
\alpha = \{ p\in\Q : p \le 0\}\cup \{p \in \Q: 0<p,\,p^2<2\} \tag{2.3.2}
$$
는 절단이다. 또한 어떤 $r^*$ 에 대해서도 $r^* \ne \alpha$ 이다. 

---

*(proof)* (1) $0\in \alpha$ 이므로 $\alpha \ne \varnothing$ 이며 $2 \in \Q,\, 2 \not\in \alpha$ 이므로 $\alpha \subset \Q,\, \alpha \ne \Q$ 이다. 

(2) $q< p\in \alpha$ 라 하자. $q<0$ 이면 $q \in \alpha$ 이며 $0<q<p$ 이고 $p^2<2$ 이면 $q^2<2$ 이므로 $q \in \alpha$.

(3) $p\in \alpha$ 를 임의로 선택한다. $p\le 0$ 이면 $p<1\in \alpha$ 이므로 O.K. 이제 $p>0,\, p^2<2$ 라 가정하자. 정리 2.2.5를 생각하면 $\dfrac{1}{n}(2p+1)<2-p^2$ 인 자연수 $n$ 이 항상 존재한다. 그렇다면,
$$
\left(p+\dfrac{1}{n}\right)^2= p^2+\dfrac{2p}{n}+\dfrac{1}{n^2}\le p^2+\dfrac{2p}{n}+\dfrac{1}{n}<2
$$
이며 $p+\dfrac{1}{n}>p$ 이므로 (절 3) 을 만족한다. 따라서 $\alpha$ 는 절단이다. 

(4) 이제 어떤 $r\in \Q$ 에 대해서도 $r^* \ne \alpha$ 임을 보이자. 이를 위해 $r^*=\alpha$ 인 $r\in \Q$ 가 존재함을 가정한다.

만약 $r^2<2$ 이면 (3) 에서 보인 것처럼 $r+\dfrac{1}{n}\in \alpha$ 인 $n\in \N$ 을 잡을 수 있다. 그러나 $r+\dfrac{1}{n}\not\in r^*$ 이므로 모순. 

이번엔 $r^2>2$ 임을 가정하자.  $r^2-2>0$ 이므로 $\dfrac{2r}{m}<r^2-2$ 가 되는 $m\in \Z$ 를 잡을 수 있다.
$$
\left(r-\dfrac{1}{m}\right)^2=r^2-\dfrac{2r}{m}+\dfrac{1}{m^2}\ge r^2-\dfrac{2r}{m}>2
$$
이므로 $r-\dfrac{1}{m}\not\in \alpha$ 이지만 $r-\dfrac{1}{m}\in r^*$ 이므로 $r^* \ne \alpha$ 이다. 따라서 $r^2=2$ 인데 우리는 $r^2=2$ 를 만족하는 유리수가 존재하지 않음을 알고 있다. $\square$



#### 절단의 순서

$\alpha^c=\Q/\alpha$ 라 두면 다음
$$
p\in \alpha,\, q\in \alpha^c \implies p<q,\quad r\in \alpha^c,\, r<s \implies s\in \alpha^c
$$
이 성립한다. 따라서 두 집합 $\alpha$ 와 $\alpha^c$ 는 $\Q$를 수직선 위의 점들로 생각하면 $\Q$를 '왼쪽'과 '오른쪽' 으로 분할한다. 이 때 왼쪽 집합은 (절 3)에 의해 최대값을 갖지 않는 것으로 간주한다.



이제, 두 절단 $\alpha,\,\beta$ 사이에 $\alpha \le \beta \iff \alpha \subset \beta$ 라는 순서관계를 부여한다. 



#### 정리 2.3.1

임의의 실수 $\alpha,\,\beta \in \R$ 에 대해 다음 셋 중 하나의 명제가 성립하며 두 명제가 동시에 성립하지 않는다.
$$
\alpha < \beta,\quad \alpha \ne \beta,\quad \beta <\alpha
$$

----

*(proof) 만일 $\alpha \not\subset \beta$ 이면 $p \not\in \beta $ 인 $p \in \alpha$ 가 존재한다. 만일 $q\in \beta$ 이면 $q<p$ 임을 알 수 있고 따라서 $q\in \alpha$ 이고 $\beta \subset \alpha$ 이다. 즉 두 절단 $\alpha,\,\beta$ 는 $\alpha \subset \beta$ 이거나 $\beta \subset \alpha$ 이다. $\square$



#### 양의 실수의 집합

다음과 같이 정의된 $P_{\R}$ 을 양의 실수의 집합이라 한다.
$$
P_\R=\{\alpha\in \R : \alpha > 0^*\} \tag{2.3.3}
$$


#### 정리 2.3.2.

$A \subset \R,\, A \ne \varnothing $ 이며 위로 유계이면 $A$는 상한을 가진다.

---

*(proof)* (1) $A \subset \R,\, A\ne \varnothing$ 이 위로 유계일 때 $\alpha = \displaystyle \bigcup \{\beta\in A\}$ 가 $A$ 의 상한이 됨을 보일 것이다.

(2) 우선 $\alpha\subset \Q$ 가 절단임을 보인다. $\beta \in A$ 를 하나 잡으면 $\alpha \supset \beta \ne \varnothing$ 이고 $A$ 가 위로 유계이므로 $A$의 상계인 $\gamma\in \R$ 이 존재하며, $\alpha \subset \gamma \subsetneq\Q$ 이다. 

(3) $p \in \alpha  \implies \exists \beta \in A,\, p \in \beta$, 이며 $q<p \implies q \in \beta \subset \alpha$ 이다. (절 2)

(4) $p\in \alpha \implies \exists \beta \in A,\, p \in \beta$ 이다. $\beta$ 가 절단이므로 $p<q$ 인 $q\in \beta\subset \alpha$ 가 존재한다. (절 3). 따라서 $\alpha\in\R$ 이다.

(5) 모든 $\beta \in A$ 는 $\beta \subset \alpha$ 이므로 $\alpha$ 가 $A$의 상계임은 자명하다. 이제 $\delta <\alpha$ 는 $A$의 상계가 될 수 없음을 보이자. $\delta\in \R,\, \delta<\alpha$ 가 $A$의 상계라 가정하자. $\delta <\alpha$ 이므로 $r\in \alpha/\delta$ 가 존재한다. $r\in \alpha$ 이므로 어떤 $\beta\in A$ 에 대해 $r\in \beta$ 이며 $r\not\in \delta$ 이므로 $\delta <\beta$ 인데 $\delta$가 $A$의 상계라는 가정에 위배된다. 따라서 $A$의 모든 상계는 $\alpha$ 보다 크거나 같아야 하므로 $\alpha$ 가 $A$의 상한이다. $\qquad\square$



#### $\R$ 에서의 연산 : +

$\alpha,\,\beta\in \R$ 에 대해
$$
\alpha + \beta =\{a+b: a\in \alpha,\, b\in \beta\} \tag{2.3.4}
$$
라 정의한다. 이 때, $\alpha+\beta \subset \Q$ 임은 자명하다. 

$\alpha+\beta\in \R$ 임을 보이자. $\alpha+\beta \ne \varnothing$ 임은 자명하다. $u\not\in \alpha$, $v\not\in \beta$ 에 대해 $u+v \in \Q$ 이며 $u+v\not\in \alpha+\beta$ 임도 자명하다. 따라서 (절 1)을 만족한다. 임의의 $a\in \alpha,\, b \in \beta$ 에 대해 $p=a+b$ 라 하면 $p\in \alpha+\beta$ 이다. $q<p,\, q\in \Q$ 라 하자. $p\in \Q,\, q\in \Q$ 이며  $q<p$ 이므로 $p=q+r$ 을 만족하는 $r\in\Q,\, r>0$ 이 존재하며 $q=a+(b-r)$ 이다. $b-r<b,\, b-r\in \Q$ 이므로 $b-r\in \beta$ 이다. 따라서 $q\in \alpha+\beta$ 이다. (절 2)

역시 $a\in \alpha,\, b \in \beta$ 이며  $p=a+b$ 라 하자. (절 3) 에 의해 $a<a'\in \alpha,\, b<b'\in \beta$ 인 $a',\,b'$ 이 존재하며 $r=a'+b'>p$ 는 $r\in \alpha+\beta$ 이다. 즉 $\alpha+\beta$는 (절 3) 을 만족한다. 따라서 $\alpha+\beta\in \R$ 이다.



<b>Exercise 2.3.3.</b> (2.3.4) 에 대하여 결합법칙(체 1) 과 교환법칙 (체 4)가 성립함을 보여라.

---

(1)  결합법칙을 증명한다.
$$
\begin{align*}
p \in (\alpha +\beta)+\gamma &\iff \exists a'\in \alpha+\beta,\, \exist c\in \gamma,\, p=a'+c \\
&\iff \exists a\in \alpha,\, \exists b\in \beta,\, \exists c\in \gamma,\, p=(a+b)+c \\
&\iff \exists a\in \alpha,\, \exists b\in \beta,\, \exists c\in \gamma,\, p=a+(b+c) \\
&\iff \exists a\in \alpha,\, \exists b'\in (\beta+\gamma),\, p=a+b'\\
&\iff p\in \alpha+(\beta+\gamma)

\end{align*}
$$
(2)  교환법칙을 증명한다. 
$$
\begin{align*}
p \in \alpha+\beta &\iff \exists a\in \alpha,\, b\in \beta,\, p=a+b \\
&\iff \exists a\in \alpha,\, b\in \beta,\, p=b+a \\
&\iff p \in \beta +\alpha

\end{align*}
$$



#### $0^*$는 덧샘의 항등원이다.

$\alpha\in \R$ 에 대해 $\alpha+0^*=\alpha$ 임을 보인다. $a\in \alpha,\, b\in 0^*$ 이면 $b<0$ 이므로 $a+b<a\in \alpha$ 이다. 즉  $a+0^*\subset a$ 이다. $a\in \alpha$ 이면 $a<r\in \alpha$ 가 존재하며 $a-r<0$ 이므로 $a-r\in 0^*$ 이다. $a=r+(a-r)$ 이므로 $a\in a+0^*$ 이다. 즉 $a\subset a+0^*$ 이다. 따라서 $a+0^*=a$ 이다.



 #### $P_{\R}$ 은 덧셈에 대해 닫혀있다.  

(2.3.3)에 $P_\R$ 을 정의하였다. 우선 
$$
\alpha>0^* \iff 0 \in \alpha \tag{2.3.5}
$$
임을 보이자. $\alpha>0^* \implies \exists p\in \alpha,\, p>0 \implies 0\in \alpha$ 이다. $0\in \alpha \implies r\in \alpha,\, r>0 \implies \alpha>0^*$ 이다.

$\alpha,\, \beta\in P_\R$ 이면 $0\in \alpha,\,0\in \beta$ 이므로 $0+0=0\in \alpha+\beta$ 이다. 따라서 $\alpha+\beta\in P_{\R}$ 이다.



#### 덧셈의 역원

각 $\alpha\in \R$ 에 대해 
$$
\beta_{\alpha}=\{p\in \Q:p<r\text{ where } r\in \Q,\, -r\not\in \alpha  \}
$$
라 하자. 예를 들어 $\alpha = 2^*$ 라 하자. $3\not\in \alpha$ 이고 $-4 <-3$ 이므로 $-4\in \beta_{\alpha}$ 이다. 이제 $\alpha+\beta_{\alpha}=0^*$ 임을 보이자. 

$s\in \Q/\alpha$ 를 선택하자. $p<-s \implies p \in \beta_{\alpha}$ 이다. 

다음으로 $q\in \alpha \implies -q \not\in \beta_{\alpha}$ 임을 보이자. $-q\in \beta_{\alpha} \implies \exist r\in \Q,\, -r\not\in \alpha,\, -q<r$ 이어야 한다. 
$$
-r\not\in \alpha \text{ and }q\in \alpha \implies-r>q \implies r<-q
$$
이므로 모순. 따라서 $q\in\alpha \implies -q\not\in \beta_{\alpha}$ 이다. 



이제 $\beta_{\alpha}$ 가 절단임을 보이자. $\beta_{\alpha}\subset \Q$ 이며 $\beta_{\alpha}\ne \varnothing$ 임은 자명하다. (절 1). $p\in \beta_{\alpha}$ 일 때 $p>q\in \beta_{\alpha}$ 임도 자명하다. (절 2). $r\in \Q,\, -r\not\in \alpha$ 이며 $p<r$ 이라 하자. $p\in \beta_{\alpha}$ 이며 $(p+r)/2\in \beta_{\alpha}$ 이므로 (절 3), $\beta_{\alpha}$ 역시 절단이다.



$a\in \alpha,\, b\in \beta_{\alpha}$ 라 하자. 그렇다면 $r>b,\, r\in \Q,\, -r \not\in \alpha$ 인 $r$ 을 생각할 수 있으며 $-r>a$ 이다. 따라서
$$
a+b<a+r<0
$$
이므로 $\alpha+\beta_{\alpha}\subset 0^*$ 이다.

이제 $0^*\subset \alpha+\beta_{\alpha}$ 임을 보이자. $s\in 0^*$ 에 대해 $t=-s/2>0$ 을 생각하고
$$
A=\{n\in \Z: nt\in \alpha\}
$$
라 하자. 우선 $A$가 위로 유계라는 것을 보이자. $A$가 위로 유계가 아니라면 임의의 $q\in \Q$ 에 대해 $q<mt$ 인 $m\in\N$ 을 잡을 수 있다. 그런데 $m$은 $A$의 상계가 아니므로 $n>m$ 인 $n\in \Z$를 생각 할 수 있다. 그렇다면 $q<nt$ 이고 $nt\in \alpha$ 이므로 $q\in \alpha$ 이다. 임의의 $q\in \Q$ 에 대해 이것이 성립하므로 $\alpha=Q$ 가 되어 모순이다. 그러므로 $A$는 위로 유계이고 $A\subset\Z$ 이므로 최대원소 $n_0\in A$ 를 가진다. 즉 $n_0t\in \alpha,\, (n_0+1)t\not\in \alpha$ 이다. 이제,
$$
r=s-n_0t=-2t-n_0t=-(n_0+2)t
$$
라 두자. 그렇다면 $r<-(n_0+1)t$ 이 이며 $(n_0+1)t \not\in \alpha$ 로부터 $r\in \beta_{\alpha}$ 이다. 따라서 $s=n_0t + r\in \alpha+\beta_\alpha$ 이며 $0^*\subset \alpha+\beta_{\alpha}$ 이다. 즉 $\alpha+\beta_{\alpha}=0^*$ 이다. $\beta_\alpha$ 는 $\alpha$ 의 덧셈의 역원이므로 이제 $\beta_{\alpha}=-\alpha$ 라 쓰기로 하자.



#### 실수의 곱셈

<b>1) </b>우선 $P_\R$ 에서의 곱셈에 대해 정의한다. 임의의 $\alpha,\, \beta\in P_\R$ 에 대해,
$$
\alpha\beta =\{p\in \Q :p\le rs\text{ for some }r\in \alpha\cap P_\Z,\,s\in \beta\cap P_\Z\}\tag{2.3.6}
$$
라 정의한다.



<b>Exercise 2.3.4</b> 임의의 $\alpha,\, \beta\in P_\Z$ 에 대해
$$
\alpha\beta= 0^* \cup \{rs:0 \le r \in \alpha,\, 0 \le s\in \beta\}\tag{2.3.7}
$$
임을 보여라.

----

(1) (2.3.6)에서 정의한 $\alpha\beta$를 $A$ 라 하고 (2.3.7)에서 정의한 $\alpha\beta$ 를 $B$ 라 하자.

(2) 우선 $B\subset A$ 임을 보이자 $p\in B$ 라 가정하자. $p\le 0$ 이면 임의의 $x\in \alpha\cap P_\Z,\, y\in \beta\cap P_\Z$ 에 대해 $p\le xy$ 이므로 $p\in A$ 이다. $p>0$ 이면 $p=rs$ where $0\le r\in \alpha,\, 0 \le s \in \beta$ 이므로 이 $r\in \alpha\cap P_\Z,\, s\in \beta \cap P_\Z$ 이며 $p\le rs$ 이므로 $p\in A$ 이다. 즉 $B \subset A$ 이다. 

(3) 이제 $A\subset B$ 임을 보인다. $p \in A$ 이면 $r\in \alpha \cap P_\Z$, $s\in\beta\cap P_\Z$ 에 대해 $p\le rs$ 이다. $p<0$ 이면 $p\in 0^*$ 이므로 $p\in B$ 이다. $p=0=0\cdot 0$ 이며 $0\in \alpha,\, 0\in\beta$  이므로 $p\in B$ 이다. 이제 $p>0$ 인 경우만 생각하면 된다. $r>0,\, s>0$ 이므로 $0<p\le rs$ 이다. 이 $p$ 가 $p=xy$ for some $0\le x\in \alpha,\, 0 \le y\in \beta$  임을 보이면 된다. $r=x$ 로 놔도 무방하다. $y=p/x=p/r\le s$ 이므로 $y\in \beta$ 이다. $A\subset B$ 이다.



<b>2) </b>이제 $\alpha\beta$ 가 절단임을 보이자. 우선 $0\in \alpha,\, 0\in \beta$ 이므로 $0\in \alpha\beta$ 이다. 또한 $u\not\in \alpha,\, v \not\in \beta$ 이면 $uv\not\in \alpha\beta$ 이다. 임의의 $s\in \alpha,\,t\in \beta$ 에 대해 $s<u,\, t<v$ 이므로 $st<uv$ 이다. 따라서 $\alpha\beta\ne\Q$ 이다. (절 1)

(절 2)와 (절 3)을 만족함은 쉽게 보일 수 있다. 따라서 $\alpha\beta\in \R$ 이다. 그리고 $\alpha,\,\beta\in\R$ 일 때 $\alpha+\beta\in \R$ 과 $\alpha\beta\in \R$ 이 증명되었으므로 (체순 1)이 증명되었다. 



<b>3) </b> 이제 각 $\alpha,\,\beta\in \R$ 에 대해 $\alpha\beta$ 를 다음과 같이 정의한다.
$$
\alpha\beta =\left\{\begin{array}{ll}\alpha\beta\,,& \alpha\in P_\R,\, \beta\in P_\R \\0^*\,, & \alpha =0^* \text{ or }\beta=0^*\,,\\ -(-\alpha)\beta\,,\qquad&\alpha\in -P_\R,\, \beta\in P_\R\,,\\-\alpha(-\beta)\,,&\alpha\in P_\R,\, \beta\in-P_\R\,,\\ (-\alpha)(-\beta)\,,&\alpha\in -P_\R,\, \beta\in -P_\R\;.   \end{array}\right. \tag{2.3.8}
$$


<b>Exercise 2.3.5</b> 집합 $\R$ 에 정의된 더하기와 곱하기에 대하여 (체 5), (체 8), (체 9) 가 성립함을 보여라.

---

(1) (체 5) $a,\,b,\,c\in \R \implies (ab)c=a(bc)$ 를 증명한다. 