I. 기본 개념
===



## 1. 명제와 집합

$\N = \{x\in \Z : x\ge 0\}$ 으로 정의한다.



## 2. 함수



<b>Exercise 1.2.1 </b> 교재에 주어진 합성함수의 두 정의 (1.11)과 (1.12)가 같은 정의임을 보여라. 또한 $g \circ f \subset X \times Z$ 가 함수임을 보여라.

---

(1) 함수 $f:X \to Y$ 와 $g : Y \to Z$ 에 대하여 그 합성함수 $g \circ f : X \to Z$를 다음과 같은 두가지 방법으로 정의 할 수 있다.
$$
\begin{align*}
(1.11)\qquad  & (g\circ f) (x) = g(f(x)),\qquad x\in X\\
(1.12) \qquad & g \circ f=\{(x,\,z)\in X \times Z: (x,\,y)\in f,\,(y,\,z)\in g \text{ 인 }y\in Y \text{가 존재한다}\}

\end{align*}
$$
(2) (1.11)의 정의에 의한 $g\circ f$ 를 $A_1$, (1.12)의 정의에 의한 $g \circ f$ 를 $A_2$ 라 하자. 
$$
\begin{align*}
(x,\,z)\in A_1 &\implies \exist y\in Y\;\text{s.t. }y=f(x)\in Y  \wedge z=g(y) \\
&\implies \exist y\in Y\;\text{ s.t. } (x,\,y)\in f \, \wedge\, (y,\,z) \in g \\
&\implies (x,\,z)\in A_2 \\
(x,\,z) \in A_2 &\implies \exists y\in Y \text{ s.t. } (x,\,y)\in f\,\wedge(y,\,z)\in g \\
&\implies \exist y \in Y  \text{ s.t. } y=f(x) \,\wedge z=g(y) \\
&\implies (x,\,z)\in A_1

\end{align*}
$$
따라서 $A_1=A_2$ 이다.

(3) 이제 $g \circ f$ 가 함수임을 보이자. 
$$
\begin{align*}
x\in X &\implies \exists y \in Y \text{ s.t. } (x,\,y)\in f\, \wedge (y,\,z)\in g \implies (x,\,z)\in A_2
\end{align*}
$$
또한 
$$
(x,\,z_1)\in g\circ f \,, (x,\,z_2)\in g \circ f \implies 
$$


<b>Exercise 1.2.2</b> 세 함수 $f:X \to Y,\, g:Y \to Z,\, h :Z \to W$ 에 대해 $(h\circ g)\circ f = h \circ (g \circ f)$ 임을 증명하라.

---

$h \circ g : Y \to W$ 함수이며 $g \circ f : X \to Z$ 함수이다. 따라서 $(h \circ g)\circ f$ 와 $h \circ (g \circ f)$ 는 Exercise 1.2.1 에 의 해 $X \to W$ 함수이다.
$$
\begin{align*}
(x,\,w) \in (h \circ g) \circ f& \iff \exist y \in Y\, (y,\,w) \in h\circ g , (x,\,y)\in f \\
&\iff \exist y\in Y, \exist z \in Z\,, (x,\,y)\in f,\, (y,\,z) \in g,\, (z,\,w)\in h \\
&\iff \exists z\in Z\, (x,\,z)\in g \circ f,\, (z,\,w)\in h \\
&\iff(x,\,w)\in h \circ(g \circ f)\;.

\end{align*}
$$


<b>Exercise 1.2.3 </b> 교환법칙 $f \circ g = g \circ f$ 가 성립하지 않는 두 함수 $f,\,g$의 예를 들어라.

---

Define $f: \Z \to \Z,\, g :\Z \to \Z$ by $f(x)=2x$, $g(x)=x-1$. Then $(g \circ f)(1)=1$ and $(f \circ g)(1)=0$.



#### 정리 1.1.2

함수 $f:X \to Y$ 에 대해 다음은 동치이다.

(가) $f$는 injective 하다.

(나) $g \circ f=1_X$ 를 만족하는 함수 $g:Y \to X$ 가 존재한다.

----

*(proof)* (1) 우선 (나) 를 참이라 가정하고 $x_1,\,x_2\in X$ 라 하자.
$$
f(x_1)=f(x_2)\implies (g\circ f)(x_1)=(g\circ f )(x_2) \implies x_1=x_2
$$
따라서 $f$는 injective 하다.

(2) 이제 $f$ 가 injective 함을 가정하고 $B=f(X)$ 라 하자. 아무것이나 $x_0\in X$를 선택한 후 함수 $g:Y \to X$를 다음과 같이 정의한다.
$$
g(y) = \left\{\begin{array}{ll} x\;,\qquad& y \in B,\, y=f(x)\\x_0\,,& y \not\in B\end{array} \right.
$$
그렇다면 $g \circ f=1_X$ 이다. $\qquad\square$



#### 정리 1.1.3 

함수 $f: X\to Y$ 에 대해 다음은 동치이다.

(가) $f$는 surjective 하다.

(나) $f \circ g = 1_Y$ 를 만족하는 함수 $g:Y \to X$ 가 존재한다.

---

*(proof)* (1) 우선 (나)를 참이라 가정한다. 임의의 $y$ 에 대해 $g(y)=x$ 라 하자.  그렇다면,
$$
g(y)=x \implies (f\circ g)(y) = f(x) \implies y=f(x) \implies y \in f(X)
$$
이므로 $f$  는 surjective 하다.

(2) 이제 $f$가 surjective 함을 가정하자. $A_y=\{x\in X : f(x)=y\}$ 라 하면 모든 $y\in Y$ 에 대해 $A_y\ne \varnothing$ 이다. 모든 $y$ 에 대해 $A_y$ 의 원소를 하나씩만 선택하여 이를 $g(y)$ 라 두면 $g$ 는 $Y \to X$ 함수이며 $f \circ g = 1_Y$ 이다. $\qquad$ 



#### 정리 1.1.4

함수 $f:X \to Y$ 에 대해 다음은 동치이다.

(가) $f$는 bijective 하다.

(나) $f$는 역함수를 가진다.

----

*정리 1.1.3, 1.1.4로 부터 쉽게 증명 가능*



<b>Exercise 1.2.4</b> $f:X \to Y,\, g:Y \to Z$ 에 대해 다음을 증명하라.

(가) $f$ 와 $g$ 가 단사이면 $g \circ f$ 가 단사이다. 역으로 $g \circ f$ 가 단사이면 $f$가 단사이다.

(나) $f$와 $g$ 가 전사이면 $g \circ f$ 가 전사이다. 역으로 $g \circ f$ 가 전사이면 $g$ 가 전사이다.

(다) $f$ 와 $g$ 가 전단사이면 $g \circ f$ 전단사이고 $(g \circ f)^{-1}= f^{-1}\circ g^{-1}$ 이다.

---

(가) $g$ 가 단사이므로 $h \circ g=1_Y$ 를 만족하는 $h : Z \to Y$ 가 존재한다.  $x_1,\,x_2 \in X$ 일 때,
$$
\begin{align*}
(g\circ f)(x_1)= (g \circ f)(x_2) &\implies (h\circ(g \circ f))(x_1)=(h\circ(g \circ f))(x_2) \\
&\implies f(x_1)= f(x_2) \\
&\implies x_1 = x_2
\end{align*}
$$
따라서 $g\circ f$ 도 injection 이다.

$g \circ f$ 가 단사이면 $f$가 단사임을 보이기 위해 $f$ 가 단사가 아님을 가정하자. 즉 $x_1,\,x_2\in X$ , $x_1 \ne x_2$ 에 대해 $f(x_1)=f(x_2)$ 라 하자. 그렇다면 $(g\circ f)(x_1)=(g \circ f)(x_2)$ 이므로 $g \circ f$ 도 단사가 아니다. 따라서 $g\circ f$ 가 단사이면 $f$가 단사이다.

(나) $f$, $g$ 가 전사이면 $Z = g(Y)$, $Y=f(X)$ 이다. 
$$
(g \circ f)(X) = g(f(X))=g(Y)=Z
$$
따라서 $g \circ f$ 는 전사이다.

(다) (가), (나)에 의해 $f,\,g$ 가 전단사이면 $g \circ f$ 는 전단사이다. 임의의 $z\in Z$ 에 대해, $y=g^{-1}(z)$ , $x=f^{-1}(y)$를 만족하는 $x\in X,\, y\in Y$ 가 유일하게 정해진다. $(g\circ f)^{-1}(z)=x$ 이며 $(f^{-1}\circ g^{-1})(z)=f^{-1}(g^{-1}(z))=x$ 이므로 $(g \circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$ 이다.



#### 따름정리 1.2.5

두 집합 $X,\,Y$ 에 대해 다음은 동치이다.

(가)  단사함수 $f:X \to Y$ 가 존재한다.

(나) 전사함수 $g:Y \to X$ 가 존재한다.

---

*(proof)* (가) $f:X\to Y$ 가 단사함수라 하자. 임의의 $x_0\in X$ 선택하고 다음과 같이 $g:Y \to X$ 를 정의한다.
$$
g(y)=\left\{\begin{array}{ll} x\,,\qquad & y\in f(X),\, y=f(x)\\ x_0\,,& y \not\in f(X)  \end{array}  \right.
$$
$g$ 는 전사함수이다.

(나) $g:Y \to X$ 가 전사함수라 하자.  $A_y=\{x\in X : g(x)=y\}$ 라 하면 모든 $y\in Y$ 에 대해 $A_y\ne \varnothing$ 이다.  $y_1 \ne y_2$ 일 때 $A_{y_1} \cap A_{y_2}=\varnothing$ 임은 자명하다. 모든 $y$ 에 대해 $A_y$ 의 원소를 하나씩만 선택하여 이를 $f(y)$ 라 두면 $f : X \to Y$ 는 단사함수이다. 



<b>Exercise 1.2.5 </b> 따름정리 1.2.5를 증명하라.

---

proved.



<b>Exercise 1.2.6 </b> 각 자연수 $n\in \N$ 에 대해
$$
f(2n)=-n,\quad f(2n-1)=n
$$
으로 정의하자. 이 때 $f(n)$ 이 $n$ 번째 정수가 되도록 정수 전체를 나열하라.

---

*(proof)* 무슨 말인지 모르겠음.



<b>Exercise 1.2.7</b> 자연수 전체의 집합 $\N$ 에서 짝수 전체의 집합 $2\N$ 으로 가는 전단사 함수를 만들어라.

---

$f:\N \to 2\N$ 을 $f(x)=2x$ 로 정의 하면 전단사 함수이다. 



#### 멱집합

집합 $X$ 에서 $Y$ 로 가는 함수 전체의 집합을 $Y^X$ 라 쓴다. 집합 $X$의 가능한 부분집합 전체의 집합을 $X$의 **멱집합** 이라 하며 $\mathcal{P}(X)$ 혹은 $2^X$ 라 쓴다. 



임의의 $A\in \mathcal{P}(X)$ 에 대해 $\Phi_A\in \{0,\,1\}^X$ 를 다음과 같이 정의하자.
$$
\Phi_A(x) =\left\{\begin{array}{ll}1\,,\qquad & x\in A\,,\\0,& x \not\in A\,.  \end{array} \right.
$$
또한 임의의 함수 $f \in \{0,\,1\}^X$ 에 대하여 $X$의 부분집합 $\Psi (f) \in \mathcal{P}(X)$ 를 
$$
\Psi(f) = \{x\in X: f(x) =1\}
$$
로 정의하자.  그렇다면 임의의 $f : X \to \{0,\,1\}$ 에 대해
$$
\Phi_A (\Psi (f))=1 \iff x\in \Psi(f) \iff f(x)=1
$$
이므로 $\Phi_A (\Psi (f))=f$ 이다. 또한 임의의 $A\in \mathcal{P}(X)$ 에 대해
$$
x \in \Psi(\Phi_A(A))\iff \Phi_A(x)=1 \iff x\in A
$$
이다. 따라서 $\Psi^{-1}=\Phi_A$ 이다. 

이렇게 정의된 함수 $\Phi_A$를 $A$ 의 **특성함수** 라 부르고 $\chi_A$ 라 쓴다. 즉,
$$
\chi_A(x) =\left\{\begin{array}{ll}1\,,\qquad & x\in A\,,\\0,& x \not\in A\,.  \end{array} \right.
$$


<b>Exercise 1.2.9</b> 이진법 전개를 이용하여 구간 $[0,\,1]$ 에서 $2^{\N}$ 로 가는 단사함수를 만들어라.

---

$r\in [0,\,1]$ 일 때 $r$를 2진법 전개하면 $0.a_1a_2a_3\cdots$ where $a_i\in \{0,\,1\}$ 이다. 이 $r$ 에 대해 $f_r : \N \to 2$ 를 $r$을 이진법 전개했을 때 $a_n$ 값으로 정의하자. 이러한 $f_r\in 2^\N$ 이며 $\phi(r)=f_r$ 로 정의하면 이 함수는 단사함수임이 자명하다.



<b>Exercise 1.2.10</b>  다음 등식이 성립함을 증명하라.
$$
\bigcap_{i\in I} \mathcal{P}(X_i)=\mathcal{P}\left(\bigcap_{i\in I}X_i\right)\;,\qquad \bigcup_{i\in I} \mathcal{P}(X_i) \subset \mathcal{P}\left(\bigcup_{i\in I} X_i\right)
$$
둘째 식에서 진부분집합이 되는 예를 들어라.

----

(1) 우선 $\displaystyle \bigcap_{i\in I} \mathcal{P}(X_i)=\mathcal{P}\left(\bigcap_{i\in I}X_i\right)$ 를 증명한다.
$$
\begin{align*}
Y\in \bigcap_{i\in I} \mathcal{P}(X_i) &\iff Y \in \mathcal{P}(X_i)\,, \text{ for all }i \in I\\
&\iff Y\subset X_i \,, \text{ for all }i \in I\\
&\iff Y \subset \bigcap_{i\in I} X_i\\
&\iff Y \in \mathcal{P}\left(\bigcap_{i\in I} X_i\right)

\end{align*}
$$
(2) 이제 $\bigcup_{i\in I} \mathcal{P}(X_i) \subset \mathcal{P}\left(\bigcup_{i\in I} X_i\right)$ 를 증명하자.
$$
\begin{align*}
Y \in \bigcup_{i\in I} \mathcal{P}(X_i) &\iff Y \in \mathcal{P}(X_i)\;,\text{for any }i\in I\\
& \iff Y \subset X_i \;,\text{for any }i\in I \\
& \implies Y \subset \bigcup_{i\in I}X_i \\
& \iff Y  \in\mathcal{P}\left(\bigcup_{i\in I} X_i \right)
\end{align*}
$$
위의 식에서 $\iff$ 가 아닌 $\implies$ 인 경우를 보자. $\impliedby$ 가 성립하지 않는 경우의 예를 들자. $X_1=\{a,\,b\}$, $X_2=\{b,\,c,\,d\}$ 의 경우 $Y=\{a,\,c\}$ 는 $X_1 \cup X_2$ 이지만 $X_1$ 이나 $X_2$ 의 부분집합은 아니다. 

즉 진부분집합이 되는 경우는 모든 $X_i$ 가 한 원소로 이루어진 집합이면 가능하다.



#### 칸토어 대각논법

$\N \to [0,\,1]$ 전사함수가 존재하지 않음을 보이자. $f:\N \to [0,\,1]$ 이 전사함수라 가정하자. $f(n)$ 은 무한소수로 표현될 수 있으므로 이를 다음과 같이 쓰자.
$$
\begin{align*}
f(0)&=0.x_{00}x_{01}x_{02}\cdots x_{0m} \cdots \\
f(1) &= 0.x_{10}x_{11}x_{12} \cdots x_{1m} \cdots \\
& \vdots \\
f(n) &= 0.x_{n0}x_{n1}x_{n2} \cdots x_{nm} \cdots

\end{align*}
$$
각 자연수 $n=0,\,1,\,2\cdots$ 에 대하여 수열 $\langle a_n \rangle$ 을 다음과 같이 정의한다.
$$
a_n = \left\{\begin{array}{ll} 1\,,\qquad& x_{nn}\ne 0\,, \\ 0\,, & x_{nn}=0 \,.\end{array}\right.
$$
이 때 소수 $0.a_{0}a_{1}\cdots $ 는 $f(\N)$ 에 포함되지 않는 수이다. 따라서 $f$ 는 전사함수가 아니다.





<b>Exercise 1.2.11</b> 임의의 집합 $X$ 에 대해 $X\to 2^X$ 전사함수는 존재하지 않음을 보여라.

---

$f:X \to 2^X$ 가 전사함수라 가정한다. $D=\{x\in X : x \not\in f(x)\}$ 라 정의하자. 이 때 $D\in \mathcal{P}(X)$ 임은 자명하다. 이제 모든 $a\in X$ 에 대해 $f(a) \ne D$ 임을 보이자.

(1) $a\in D$ 이면 $a \not\in f(a)$ 이다. 따라서 $f(a) \ne D$ 이다.

(2) $a \not\in D$ 이면 $a\in f(a)$ 이다. 따라서 $f(a) \ne D$ 이다.

즉 $D\not\in f(X)$ 이므로 $f$는 전사함수라는 가정에 모순. 따라서 $X\to 2^X$ 는 전사함수가 아니다. 



#### 상과 역상.

함수 $f:X \to Y$ 와 $A\subset X,\, B\subset Y$대해 $f(A) = \{f(x):x\in A\}$ 를 $A$의 **상** 이라 하며 $f^{-1}(B)=\{x\in X : f(x) \in B\}$ 를 $B$의 **역상** 이라 한다.  일반적으로 다음이 성립한다.
$$
f^{-1}(f(A)) \supset  A\,,\qquad f(f^{-1}(B))\subset B
$$

----

*(proof)* $A\subset f^{-1}(f(A))$ 는 다음으로 보인다.
$$
x\in A \implies f(x) \in f(A) \implies x\in f^{-1}(f(A)) 
$$

$$
y \in f (f^{-1}(B)) \implies \exist x\in f^{-1}(B)\,, y=f(x) \implies y\in B
$$



<b>Exercise 1.2.12 </b> 함수 $f:X \to Y$ 에 대해 다음 두가지를 보이시오.
$$
\begin{align*}
f\text{ is inective} &\iff f^{-1}(f(A))=A,\, A\in 2^X \;,\\
f\text{ is surjective} & \iff f(f^{-1}(B)) =B,\, B\in 2^Y\;.

\end{align*}
$$

---

(1) $A\in 2^X$ 일 때 $f^{-1}(f(A)) \supset A$ 이므로 $f$가 injective 이면 $f^{-1}(f(A))\subset A$ 임을 보이면 된다. $f$가 injective 임을 가정하자.
$$
\begin{align*}
x\in f^{-1}(f(A)) &\implies f(x)\in f(A) \,,\qquad f \text{ is injective} \\
&\implies y=f(x) \text{ 를 만족시키는 }x\text{ 는 유일하다.}\\
&\implies x\in A
\end{align*}
$$
(2) $B\in 2^Y$ 일 때 $f(f^{-1}(B))\subset B$ 이므로 $f$ 가 surjective 이면 $B\subset f(f^{-1}(B))$ 임을 보이면 된다.
$$
\begin{align*}
y \in B \text{ and } f \text{ is surjective} &\implies \exist x\in X, y=f(x) \\
&\implies x \in f^{-1}(B), y=f(x)\in B \\
&\implies y \in f(f^{-1}(B))

\end{align*}
$$




<b>1.2.13</b> $X=\{a,\,b\}$ 일 때 $f:X \to X$ 중 $f(A \cap B) \subsetneqq f(A)\cap f(B)$ 인 예를 들어라.

---

$f(a)=a, f(b)=a$ 이고 $A=\{a\},\, B=\{b\}$ 일 때 $f(A \cap B)=\varnothing$, $f(A)\cap f(B) = \{a\}$ 



<b>1.2.15</b> 다음을 증명하여라.
$$
\begin{align*}
f^{-1}\left(\bigcup_{i\in I} B_i\right) = \bigcup_{i\in I}f^{-1}(B_i)\;,\qquad & f^{-1}\left(\bigcap_{i\in I} B_i\right) = \bigcap_{i\in I}f^{-1}(B_i)\;,\\
f\left(\bigcup_{i\in I} B_i\right) = \bigcup_{i\in I}f(B_i)\;,\qquad & f\left(\bigcap_{i\in I} B_i\right) \subset \bigcap_{i\in I}f^{-1}(B_i)\;

\end{align*}
$$
그리고 마지막 식이 $=$ 가 성립할 필요충분조건을 찾아라.

---

$$
\begin{align*}
x\in f^{-1}\left(\bigcup_{i\in I} B_i\right) &\iff f(x) \in \bigcup_{i\in I}B_i \\
& \iff \exists i\in I,  x\in f^{-1}(B_i)\\
& \iff x \in \bigcup_{i\in I}f^{-1}(B_i)\\
x\in f^{-1}\left(\bigcap_{i\in I} B_i\right) & \iff f(x) \in \bigcap_{i\in I} B_i \\
&\iff\forall i\in I,\, x \in f^{-1}(B_i)\\
&\iff x \in \bigcap_{i\in I}f^{-1}(B_i) \\
y\in f\left(\bigcup_{i\in I} B_i\right) &\iff \exists x \in \bigcup_{i\in I}B_i,\, y=f(x) \\
&\iff \exists i \in I,\, y\in f(B_i) \\
&\iff \bigcup_{i\in I}f(B_i) \\
y \in f\left(\bigcap_{i\in I} B_i\right) &\implies  \exists x \in \bigcap_{i\in I}B_i,\, y=f(x) \\
&\iff \forall i \in I,\, y\in f(B_i) \\
&\iff y\in \bigcap_{i\in I}f(B_i)
\end{align*}
$$

네번째 식의 $\implies$ 부분을 보자. $\impliedby$ 가 성립하려면 $f$ 가 injection 이어야 한다.



## 3. 동치관계



#### 관계

집합 $X$ 에 관계가 주어져 있다는 것은 $X\times X$ 의 어떤 부분집합이 주어져 있다는 뜻이다. 즉 관계 $R\subset X\times X$ 가 주어져 있을 때 $(a,\,b)\in R$ 이면 $a$ 와 $b$ 가 어떤 관계를 이룬다고 한다.



#### 동치관계

집합 $X$에 관계 $R$ 이 주어졌을 때 다음을 만족하면 이 관계를 **동치관계** 라 한다.

(1) 임의의 $x\in X$ 에 대해 $(x,\,x) \in R$ 이다.

(2) $(x,\,y) \in R \implies (y,\,x) \in R$. 

(3) $(x,\,y)\in R \wedge (y,\,z)\in R \implies (x,\,z)\in R$ .

집합 $R$ 이 동치관계이고 $(x,\,y)\in R$ 일 때 $x \sim y$ 라 쓴다.



<b>Exercise 1.3.1</b> 동치관계에서 (1), (2) 를 만족하지만 (3)을 만족하지 않는 관계의 예를 들라. 마찬가지로 (2), (3) 을 만족하지만 (1) 을 만족하지 않는 관계와, (1),(3) 을 만족하지만 (2)를 만족하지 않는 관계를 들라.

---

(가) (1), (2) 를 만족하지만 (3)을 만족하지 않는 관계.

$X=\{a,\,b,\,c\}$ 에 대해 $R=\{(a,\,a),\, (b,\,b),\, (c,\,c),\, (a,\,b),\, (b,\,a),\, (b,\,c),\, (c,\,b) \}$ 

(나) (2), (3) 을 만족하지만 (1) 을 만족하지 않는 관계.

$X=\{a,\,b,\,c\}$ 에 대해 $R=\{(a,\,a),\,(b,\,b),\,(a,\,b),\, (b,\,a)\}$ 

(다) (3), (1) 을 만족하지만 (2) 를 만족하지 않는 관계.

$X=\{a,\,b,\,c\}$ 에 대해 $R=\{(a,\,a),\,(b,\,b),\,(c,\,c),\, (a,\,b),\,(b,\,c)\}$



<b>Exercise 1.3.2.</b> 동치관계의 (2) 와 (3) 으로부터 (1)을 유도하기 위해 다음과 같이 하였다.

만일 $(x,\,y)\in R$ 이면 (2) 에 의해 $(y,\,x)\in R$ 이다. 그러면 $(x,\,y)\in R$ 이고 $(y,\,x)\in R$ 이므로 $(x,\,x)\in R$ 이다. 

여기서 무엇이 잘못되었는지 말하라.

---

Exercise 1.3.1 에서와 같이 어떤 $c\in X$ 에 대한 관계가 통째로 빠져 있다면 이것을 성립시킬 수 없다.



<b>Exercise 1.3.3</b> 두 정수 $m,\,n\in \Z$ 에 대하여
$$
m \sim n \iff m-n\in 2\Z
$$
라 정의하면 이 관계가 동치관계임을 보이시오.

---

(1) $m\in \Z$ 에 대해  $m-m=0\in 2\Z$. 

(2) $m-n\in 2\Z$ 이면 $n-m=-(m-n)\in 2\Z$, 

(3) $m\sim n$ , $n \sim k$ 임을 가정하자. $m-k=(m-n)+(n-k)\in 2\Z$ 이므로 $m\sim k$ 이다.



#### 동치류

집합 $X$와 동치관계 $R$ 이 주어졌을 때 $x\in X$ 에 대해 
$$
[x]=\{y\in X : x \sim y\}
$$
에서 $[x]$ 를 $x$의 **동치류** 라 한다.



#### 정리 1.3.1

$[x],\,[y]$ 가 $X$에서 정의된 동치관계 $R$에서의 $x,\,y$ 에서의 동치류 일 때 $[x]=[y]$ 이거나 $[x]\cap [y]=\varnothing$ 이다.

---

*(proof)* $[x]\ne [y]$ 일 때 $a\in [x] \cap [y]$ 라 가정하자. $x \sim a$, $a \sim y$ 이므로 $x\sim y$ 이다. 따라서 $[x]=[y]$ 이므로 모순. 따라서 $[x]\cap [y]=\varnothing$ . $\qquad\square$



#### 분할

집합 $X$의 공집합이 아닌 부분집합족 $\{A_i: i\in I\}$ 가 다음 두 성질을 만족할 때 $\{A_i\}$ 를 $X$의 **분할 (partition)** 이라 한다.

(1) $\displaystyle X=\bigcup_{i\in I}A_i$

(2) 임의의 $i,\,j\in I$ 에 대해 $A_i=A_j$ 이거나 $A_i \cap A_j = \varnothing$이다. 



정리 1.3.1에 의해 어떤 집합 $X$에 동치관계가 주어지면 이를 이용한 $X$의 분할이 존재한다. 이 분할을 앞으로 $X/\sim$ 이라 쓰기로 하자. 



<b>Exercise 1.3.5.</b> 단사함수 $f:X \to Y$ 와 $X$ 의 분할 $\{X_i:i\in I\}$ 에 대해 $\{f(X_i):i\in I\}$ 가 $f(X)$ 의 분할임을 증명하여라.

---

trivial



<b>Exercise 1.3.6.</b> 전사함수 $f:X\to Y$ 와 $Y$ 의 분할 $\{Y_i:i\in I\}$ 에 대하여 $\{f^{-1}(Y_i):i\in I\}$ 가 $X$의 분할임을 증명하여라.

---

trivial



<b>Exercise 1.3.7</b> 자연수 $k$ 가 고정되어 있을 때 정수 전체의 집합 $k$ 에 다음
$$
m\sim n \implies m-n \in k\Z
$$
와 같이 정의하면 동치관계임을 증명하여라. 또한, 이 때 $\Z/\sim$ 의 원소들을 열거하여라.

---

동치관계 정의는 trivial. $\Z/\sim=\{[0],\,[1],\,[2],\,[3],\,[4],\,[5],\,[6]\}$ 이다.



#### 동치관계와 분할

집합 $X$의 분할 $\mathcal{A}=\{X_i: i\in I\}$ 가 주어졌을 때, 이를 이용하여 동치관계를 만들 수 있다. 두 원소 $x,\,y \in X$ 에 대해 $x\in X_i,\,y\in X_i$ 인 $X_i\in \mathcal{A}$ 가 존재하면 이를 $x\sim y$ 라 정의하자. 이것이 동치관계임은 쉽게 보일 수 있다. 이는 동치관계와 분할이 사실상 같은 것임을 말한다. 이제 분할 $\mathcal{A}$ 에 의해 정의된 동치관계를 $\sim_{\mathcal{A}}$ 로 쓰기로 하자.



#### 정리 1.3.1.

집합 $X$에서 정의된 동치관계 $\sim$ 에 대하여  $\sim =\sim_{X/\sim}$ 이 성립한다. 역으로 임의의 분할 $\mathcal{A}$ 에 대해 $\mathcal{A}=X/\sim_{\mathcal{A}}$ 가 성립한다. 즉 임의의 $x,\,y \in X$ 에 대하여
$$
x\sim y \iff x\sim_{X/\sim}y,\qquad A\in \mathcal{A} \iff A \in X/\sim_{\mathcal{A}}
$$
가 성립한다.

---

*(proof)* (1) 우선 $x\sim y \iff x\sim_{X/\sim} y$ 임을 보이자. $x \sim y$ 이면 $x\in [x],\, y\in [x]$ 이며 $[x]\in X/\sim$ 이므로 $x \sim_{X/\sim}y$ 이다. $x \sim_{X/\sim}y$ 이면 $x \in [z],\, y\in [z]$ 인 $[z] \in X/\sim$ 이 존재한다. 그렇다면 $x\sim z,\, y \sim z$ 이므로 $x \sim y$ 임을 알 수 있다.

(2) 이제 $A\in \mathcal{A} \iff A \in X/\sim_{\mathcal{A}}$ 임을 보이자. $a \in A$ 를 선택한다. $x\in A$ 이면 정의에 의해 $x\sim_{\mathcal{A}} a$ 이다. 만일 $x\sim_{\mathcal{A}}a$ 이면 어떤 $B\in X/\sim_{\mathcal{A}}$ 가 존재하여 $x\in B,\,a \in B$ 이며 $a\in A \cap B$ 이므로 $A=B$ 이다. 따라서 $x\in A$ 이다. 따라서 $A=\{x\in X : x \sim_{\mathcal{A}}a\}\in X/\sim_{\mathcal{A}}$ 이다. 

이제 $A \in X/\sim_{\mathcal{A}}$ 라 하자. 적절한 $a\in X$ 에 대해 $A=\{x\in X: x \sim_{\mathcal{A}}a\}$ 이다. 이제 분할 $\mathcal{A}$ 에 대해 $a$를 포함하는 집합을 $B$ 라 하면 $A=B$ 이므로 $A\in \mathcal{A}$ 임을 알 수 있다. $\qquad\square$



#### 몫집합과 몫사상

집합 $X$에 동치관계 혹은 분할에 의하여 얻은 집합 $X/\sim$ 을 **몫집합** 이라 하며 다음 함수 
$$
q:X \to X/\sim : x\mapsto[x]
$$
를 **몫사상** 이라 한다. 몫사상은 당연히 전사사상이다.

함수 $f:X \to Y$ 가 $x\sim y \implies f(x) =f(y)$ 를 만족한다면 새로운 함수 $\widetilde{f}: X/\sim \to Y : [x]\mapsto f(x)$ 를 정의 할 수 있다. $x,\,y \in [x]$ 이면 $f(x)=f(y)$ 이므로 이 함수 $\widetilde{f}$ 는 잘 정의된 함수임을 알 수 있다. 또한 
$$
\widetilde{f} \circ q = f
$$
임도 알 수 있다. 역으로 $\widetilde{f} \circ q=f$ 가 성립하는 함수 $\widetilde{f}: X/\sim \to Y$ 가 존재한다고 하자. 그렇다면 $x \sim y \implies f(x) =f(y)$ 가 성립함을 알 수 있다. 이로부터 다음 정리 1.3.2 가 성립함을 알 수 있다.



#### 정리 1.3.2.

집합 $X$ 및 동치관계 $\sim$ 과 함수 $f:X\to Y$ 에 대하여 다음은 동치이다.

(가) $\widetilde{f} \circ q=f$ 인 함수 $\widetilde{f} : X/\sim \to Y$ 가 유일하게 존재한다. 

(나) $x \sim y$ 이면 $f(x) = f(y)$ 이다.

----

*(proof)* (1) 우선 (가)를 가정하고 (나)를 보이자. $x\sim y$ 일 때
$$
f(x) = (\widetilde{f} \circ q)(x)=\widetilde{f}([x]), \qquad f(y) = \widetilde{f}([x])
$$
이므로 $f(x)=f(y)$ 이다.

(2) 이제 (나) 를 가정하고 (가) 를 보인다. 우리는 이미 $\widetilde{f}$ 가 존재함을 보였으므로 유일성을 보이자. 이제 이러한 함수가 두 가지 $\phi,\psi$ 가 존재함을 가정하자.  $\psi \circ q= \phi \circ q=f$  이다. 어떤 $[x]\in X/\sim$ 에 대해 $\phi([x])\ne \psi([x])$ 라 하자. $(\phi \circ q)(x) = \phi ([x])=f(x)$ 이며 $(\psi \circ q)(x)=\psi([x])=f(x)$ 이므로 가정에 모순. 따라서 $\phi = \psi$. $\square$



<b>Exercise 1.3.9.</b> 정리 1.3.2에서 만일 $\widetilde{f} \circ q=f$ 를 만족하는 $\widetilde{f}$ 가 존재한다면 유일함을 보여라. 

---

proved above.



<b>Exercise 1.3.10.</b> 함수 $\widetilde{f}$ 가 전사일 필요충분조건은 $f$ 가 전사임을 보여라. 함수 $\widetilde{f}$ 가 단사일 필요충분조건은
$$
x \sim y \iff f(x) = f(y)
$$
임을 보여라.

---

(1) $q:X \to X/\sim : x \mapsto [x]$ 가 전사임은 자명하다. $\widetilde{f} \circ q = f$ 이므로 $\widetilde{f}$ 가 전사이면 $f$ 도 전사이다. $f$ 가 전사이면 exercise 1.2.4.(나)에 의해 $\widetilde{f}$ 도 전사이다.

(2) $x \sim y \iff f(x) = f(y)$ 임을 가정하자. $\widetilde{f}([x])=\widetilde{f}([y])$ 이면 $f(x)=f(y)$ 이며 따라서 $x \sim y$ 이다. 즉 $[x]=[y]$ 이므로 $\widetilde{f}$ 는 단사이다.

이제 $\widetilde{f}$ 가 단사임을 가정하자. $x \sim y$ 이면 $[x]=[y]$ 이며 $\widetilde{f}(q(x))=f(x) = \widetilde{f}(q(y))=f(y)$ 이다. 즉 $f(x) = f(y)$ 이다. $f(x)=f(y)$ 이면 $\widetilde{f}(q(x))=\widetilde{f}(q(y))$ 이므로 $q(x) = q(y)$ 이고  $[x]=[y]$ 이다. 즉 $x\sim y$ 이다. 



#### 벡터공간에서의 동치관계

실수체 $\R$ 위의 벡터공간 $V$와 그 부분공간 $W$ 가 주어져 있을 때,
$$
x \sim_W y \iff x-y \in W
$$
라 정의하면 동치관계가 된다. 임의의 $x\in V$ 에 대해
$$
[x]=\{y \in V : x-y\in W\}=\{x+z : z\in W\}
$$
가 되는데 $V/\sim_W$ 에 다음과 같이연산을 정의하자.
$$
[x]+[y]=[x+y],\qquad a[x]=[ax],\qquad x,y \in V,\, a\in \R
$$
이 연산이 잘 정의되는지를 살펴보자.

우선 $[x_1]=[x_2]$, $[y_1]=[y_2]$ 일 때 $[x_1+y_1]=[x_2+y_2],\, [ax_1]=[ax_2]$ 임을 보자. $x_1 \sim x_2,\,y_1 \sim y_2$ 이므로 $x_1 -x_2\in W$ 이고 $y_1-y_2 \in W$ 이다. 이로부터,
$$
(x_1+y_1)-(x_2+y_2)=(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\in W \\
ax_1-ax_2 = a(x_1-x_2)\in W
$$
임을 알 수 있다. 이렇게 새롭게 정의된 연산 $V/\sim_W$ 는 다시 벡터공간이 되는 데 이를 $V/W$ 라 쓰고 몫공간이라 한다.



<b>Exercise 1.3.12</b> 벡터공간 $V$의 분할 $V/W$ 가 다시 벡터공간이 됨을 보여라. 선형사상 $\phi : V \to Z$ 에 대해 $\widetilde{\phi}\circ q = \phi$를 만족하는 선형사상 $\widetilde{\phi}:V/W \to Z$ 가 존재할 필요충분조건이 
$$
x\in W \implies \phi(x)=0
$$
임을 보여라.

----

(1) $[0]=W$  이며 임의의 $[x]\in V/W $ 에 대해 $[x]+[0]=[x+0]=[x]$ 이다. 또한 $[x]-[x]=[x-x]=[0]$ 이므로 $V/W$ 는 벡터공간이다.

(2) $\phi : V\to U$ 가 vector공간 $V,\,U$ 에서 정의된 선형사상이면 $\phi(0)=0$ 이어야 함은 쉽게 보일 수 있다. 

$\widetilde{\phi}([x])=\phi(x)$ 가 선형사상이라 하자. 위의 조건에 의해 $\widetilde{\phi}([0])=0$ 이다. 임의의 $y\in X$ 와 $x\in W$ 에 대해$\widetilde{\phi}([x])=\widetilde{\phi}([0])=0$ 이며, 
$$
\begin{align*}
\phi (y)+\phi(x) =\phi(y+x) = \widetilde{\phi}([y +x]) = \widetilde{\phi}([y])+\widetilde{\phi}([x])=\widetilde{\phi}([y])=\phi (y)
\end{align*}
$$
이어야 한다. 따라서 $x\in W \implies \phi (x)=0$ 이다. 

 $\widetilde{\phi}(x)$ 가 선형사상임을 보이자. 
$$
\widetilde{\phi}(a[x]+[y])=\widetilde{\phi}([ax+y])=\phi(ax+y)=a\phi(x)+\phi (y) = a\widetilde{\phi}([x])+\widetilde{\phi}([y])
$$


## 4. 순서



#### 순서관계

집합 $X$에서 정의된 관계 $R\subset X \times X$ 가 다음 세 조건을 만족할 때 $R$을 순서관계라 한다.

(1) $x\in X \implies (x,\,x)\in R$. 

(2) $(x,\,y)\in R$ 이며 $(y,\,x)\in R$ 이면 $x=y$ 이다.

(3) $(x,\,y)\in R$ 이고  $(y,\,z)\in R$ 이면 $(x,\,z)\in R$ 이다.



순서관계는 보통 $\le$ 로 표시한다. 즉 $(x,\,y)\in R$ 이면 $x\le y$ 로 표시한다. 순서관계가 정의된 집합을 **순서집합** 이라 한다. 만약 $x \le y$ 이며 $x \ne y$ 이면 $x<y$ 라 쓴다. 



<b>Exercise 1.4.1.</b> 관계에서 다음의 예를 들어라  

(가) (1), (2) 를 만족하지만 (3) 을 만족하지 않는 경우

(나) (2), (3) 을 만족하지만 (1) 을 만족하지 않는 경우

(다) (3), (1) 을 만족하지만 (2) 를 만족하지 않는 경우

---

(가) $X=\{a,\,b,\,c,\,d\}$ 에서 $R=\{(a,\,a),\,(b,b),\, (c,\,c), (a,\,b),\, (b,\,c)\}$ 인 경우 $(a,\,c)$ 가 포함되어 있지 않다. 

(나) $\N$ 에 대해 $<$ 관계.

(다)  $X=\{a,\,b,\,c\}$ 에서 $R=\{(a, a),\, (b,\,b),\, (c,\,c), (a,\,b),\, (b,\,a),\, (a,\,c)\}$ 



<b>Exercise 1.4.2.</b> $\N$ 과 $\Z$ 에 보통 사용하는 순서를 정의하였을 때 나타나는 순서집합을 그림으로 나타내어라. 두 순서집합에 대하여 한쪽에서 성립하지만 다른쪽에서 성립하지 않는 성질의 한가지를 들어라.

---

그림은 생략. 자연수의 집합은 최소값 $0$ 이 있지만 정수의 집합에는 최소값이 없다.



<b>Exercise 1.4.3.</b> 자연수 24의 약수 전체의 집합 $X$ 에 다음
$$
x\le y \iff x|y
$$
와 같이 정의하면 순서관계가 성립함을 보이고 이를 그림으로 나타내어라.

---

(1) $x\in X$ 에 대해 $x|x$ 이므로 $x\le x$ 이다.

(2) $x,\,y\in X$ 에 대해 $x|y$ 이고  $y|x$ 이면 $x=y$ 이다.

(3) $x,\,y,\,z\in X$ 에 대해 $x|y$ 이고 $y|z$ 이면 $x|z$ 이다. 



#### 유계, 최소상계(상한), 최대하계(하한)

순서집합 $X$의 부분집합 $S\subset X$ 와 한 원소 $a\in X$ 에 대하여
$$
x\in S \implies x\le a
$$
이면 $a$를 $S$ 의 **상계** 라 하고 $S$를 **위로 유계** 라 한다. 상계중에서 가장 작은 원소를 **최소상계** 혹은 **상한** 이라 한다. 같은 방법으로 **하계**, **아래로 유계**, **최대하계** 혹은 **하한** 을 정의할 수 있다. 



일단 순서집합 $X$의 임의의 두 원소가 순서관계를 가질 필요는 없다. $a$가 $S\subset X$의 상계이려면 $a$는 모든 $S$의 원소와 순서관계가 존재해야하며 $x\le a$ for every $x\in S$ 이어야 한다. $S$의 상계의 집합을 $U_S$ 라 하면 $a\in U_S$ 이다. $a$가 최소상계가 되려면 $a$는 모든 $U_S$ 의 집합과 순서관계가 존재해야 하며 $a\le b$ for every $b\in U_S$ 이어야 한다. 

최소상계가 두개 이상일 때 그중 두개를 $a,\,b$ 라 하면 $a\le b$ 이며 $b \le a$ 이어야 한다. 순서집합의 정의에 의해 $a=b$ 이므로 최소상계는 (존재한다면)유일하다. 그리고 당연히 최대하계도 (존재한다면) 유일하다. 



- $S$의 최소상계를 $\sup S$ 라 쓴다. $S$ 의 최대하계는 $\inf S$ 라 쓴다.
- $S\subset X$ 의 상한은 $S$의 원소일 수도 있고 아닐수도 있다.



<b>Exercise 1.4.4.</b> 순서집합 $X$에 대하여 다음이 동치임을 증명하여라.

(가) 집합 $A\subset X$ 가 비어있지 않고 위로 유계이면 상한을 가진다.

(나) 집합 $A \subset X$ 가 비어있지 않고 아래로 유계이면 하한을 가진다.

---

(가)를 가정하자. 집합 $A\subset X$가 비어있지 않고 아래로 유계라 하자. 집합 $B$를 다음과 같이 정의한다.
$$
B=\{x\in X : \forall a\in A,\;x\le a\}
$$
$B$는 $A$의 하계의 집합이며 임의의 $a\in A$는 $B$의 상계이므로 $B$는 위로 유계이다. 따라서 $B$는 상한을 가지는데 이는 정의에 의해 $A$의 하한이다. (나)를 가정하고 (가)를 보이는 것은 같은 방법으로 할 수 있다. 따라서 두 명제는 동치이다.



#### 집합의 순서.

집합 $X$의 멱집합 $2^X$ 에 다음과 같은 순서를 부여하자.
$$
A \le B \iff A \subset B
$$
이것이 순서관계임은 쉽게 보일 수 있다. 집합족 $\mathcal{A}\subset 2^X$ 가 주어지면,
$$
\sup \mathcal{A}= \bigcup \mathcal {A},\qquad \inf \mathcal{A} =\bigcap \mathcal{A}
$$
이다. 여기서 $\sup \mathcal{A} =\displaystyle \bigcup \mathcal{A}$ 임을 보이자.

$A\in \mathcal{A} \implies A \subset \bigcup \mathcal{A}$ 임은 자명하다. 따라서 $\bigcup \mathcal{A}$ 는 $\mathcal{A}$ 의 상계이다. $S$가 $\mathcal{A}$의 상계라 하자. 그렇다면 $A\in \mathcal{A} \implies A \subset S$ 이므로,
$$
x\in \bigcup \mathcal{A} \implies \exist A\in \mathcal{A},\, x\in A \implies x\in S
$$
이므로 $\bigcup \mathcal{A} \subset S$ 이다. 따라서 $\bigcup \mathcal{A}$ 는 $\mathcal{A}$ 의 상한이다.



<b>Exercise 1.4.5.</b> $\inf \mathcal{A}=\bigcap \mathcal{A}$ 임을 보여라.

----

$A\subset \mathcal{A} \implies \bigcap \mathcal{A} \subset A$ 임은 자명하다. 따라서 $\bigcap \mathcal{A}$ 는 $\mathcal{A}$ 의 하계이다. $S$가 $\mathcal{A}$의 하계라 하자. 그렇다면 $A\in \mathcal{A} \implies S \subset A$ 이므로,
$$
x\in S \implies \forall A\in \mathcal{A},\, x\in A \implies x\in \bigcap \mathcal{A}
$$
따라서 $S \subset \bigcap \mathcal{A}$ 이다. 따라서 $\bigcup \mathcal{A}$ 는 $\mathcal{A}$의 하한이다. 



#### 격자, 완비격자

순서집합 $X$의 두 원소 $x,\,y\in X$ 에 대해 
$$
x \vee y = \sup \{x,\,y\},\qquad x \wedge y = \inf \{x,\,y\}
$$
라 쓰자. 임의의 두 원소 $x,\,y\in X$에 대해 $x\vee y$와 $x \wedge y$ 가 존재하면 $X$를 **격자**라 한다. 임의의 부분집합이 상한과 하한을 가지면 이를 **완비격자**라 한다.



<b>Exercise 1.4.8 </b> 집합의 포함관계로 순서를 정의한 것을 상기하자. 두 집합 $A,\,B\in 2^X$ 가 주어졌을 때 $A \vee B$ 와 $A \wedge B$ 가 무엇인지 설명하여라. 이 순서집합이 완비격자인지 살펴보아라.

---

$A \vee B=A \cup B,\, A \wedge B= A \cap B$ 임은 자명하다. 또한 이 순서집합이 완비격자임도 자명하다. 



격자에서 $x \vee y$에 대해  다음 두가지 성질이 존재함을 보일 수 있다.
$$
x\le x \vee y,\qquad y \le x \vee y\,,\\
x\le z,\, y \le z \implies x\vee y \le z
$$
또한 $x \wedge y$ 에 대해 다음 성질이 존재함을 쉽게 보일 수 있다.
$$
x \wedge y \le x,\qquad x\wedge y \le y\\
z \le x,\, z \le y \implies z \le x \wedge y
$$
임의의  $x,\,y,\,z \in X$ 에 대해 다음 등식이 성립한다.
$$
\begin{array}{rcl}
x \vee x = x & & x \wedge x = x\\
x \vee y = y \vee x & & x \wedge y = y \wedge x\\
(x \vee y) \vee z =x \vee (y \vee z) & & (x \wedge y)\wedge z = x \wedge (y \wedge z)\\
(x \vee y)\wedge x = x & & (x \wedge y)\vee x = x


\end{array}\tag{1}
$$

---

처음 두가지 등식은 자명하다. 연산 $\vee$ 에 대해 결합법칙이 성립함을 보이자. 우선 $x \le x\vee (y \vee z)$ 이며, $y \le y \vee z \le x \vee (y \vee z)$ 이다. 따라서 $x \vee y \le x \vee (y \vee z)$ 임을 알 수 있다. 

또한 $z \le (y \vee z) \le x \vee (y \vee z)$ 이므로 $(x \vee y )\vee z \le x \vee (y \vee z)$ 이다.

그리고 $x \le (x \vee y)$ , $y \le (x \vee y)\le (x \vee y) \vee z$, $z \le (x \vee y)\vee z$ 이므로 $y \vee z \le (x \vee y )\vee z$ 이고 $x \vee (y \vee z) \le (x \vee y)\vee z$ 이다. 이로부터 $(x \vee y)\vee z = x \vee (y \vee z)$ 임을 보일 수 있다. 

이제 $(x \wedge y)\wedge z = x\wedge (y \wedge z)$ 임을 보이자. 우선 $(x \wedge y)\wedge z \le x \wedge (y \wedge z)$ 임을 보이자.

$x\ge (x \wedge y) \ge (x \wedge y)\wedge z$ 이다. $y \ge (x \wedge y) \ge (x \wedge y)\wedge z$ 이며 $z\ge (x \wedge y)\wedge z$ 이므로 $y \wedge z \ge (x \wedge y)\wedge z$ 이고 $x \wedge (y \wedge z)\ge (x \wedge y)\wedge z$ 이므로 $(x \wedge y)\wedge z\le x \wedge (y \wedge z)$ 이다. 같은 방법으로 $x\wedge (y \wedge z)\le (x \wedge y) \wedge z$ 임을 보일 수 있으므로 $x \wedge (y \wedge z)= (x \wedge y)\wedge z$ 이다.

$(x\vee y)\wedge x=x$ 임을 보이자. $x \le x$ 이며 $x \le (x \vee y)$ 이므로 $x \le (x \vee y)\wedge x$ 이다. 또한 $(x \vee y)\wedge x \le x$ 이므로 $(x \vee y)\wedge x=x$ 이다. 

$(x \wedge y)\vee x=x$ 임을 보이자. $x \le x$ 이며 $(x\wedge y)\le x$ 이므로 $(x \wedge y)\vee x \le x$ 이다. 그런데 $x \le (x \wedge y)\vee x$ 이므로 $(x \wedge y)\vee x=x$ 이다.



<b>Exercise 1.4.10 </b> 위의 식중 text에 증명하지 않은 부분을 증명하라는 문제인데 이미 증명 다 했음.



#### 정리 1.4.1

순서집합 $X$의 임의의 두 원소 $x,\,y\in X$ 에 대하여 $x \vee y$ 및 $x \wedge y$ 가 존재하면 (1) 이 성립한다. 역으로 집합 $X$에 이항연산 $\vee$와 $\wedge$ 가 정의되어 식 (1)을 만족한다고 가정하자. 이 때 
$$
x\le y \iff x \vee y=y
$$
 라 정의하면 $X$는 순서집합이 되고, 이 순서에 의해 $X$는 격자이다.

---

*(proof)* 순서집합 $X$의 임의의 두 원소 $x,\,y\in X$에 대해 $x \vee y$ 와 $x \wedge y$ 가 존재하면 (1) 이 성립함은 이미 보였다. 이제 집합 $X$에 $\vee,\,\wedge$ 가 정의되어 식 (1) 만족한다고 가정하자. 

만약 $x\le y$ 이고 $y \le x$ 라 하자. $x \le y \implies x \vee y =y$ 이며 $y \le x \implies y \vee x = x$ 이다. 그런데 식 (1)에 의해 $y \vee x = x \vee y$ 이므로 $x\le y,\, y \le x \implies x=y$ 이다. 

$x\le y,\, y \le z$ 이면 $x\vee z = x \vee (y \vee z)= (x \vee y)\vee z = y \vee z =z$ 이므로 $x \le z$ 이다. 

이제 $\sup \{x,\,y\}= x \vee y$ 임을 보이자. 먼저
$$
x \vee (x \vee y)=(x \vee x) \vee y = x\vee y
$$
이므로 $x \le (x \vee y)$ 이다. $x,\,y$ 를 바꾸어 생각하면 $y \le (x \vee y)$ 임을 알 수 있다. 또한 $x \le z,\, y \le z$ 일 때
$$
(x \vee y)\vee z = x\vee (y \vee z)=x \vee z=z
$$
이므로 $(x \vee y)\le z$ 임을 알 수 있다. 따라서 $\sup \{x,\,y\}= x \vee y$ 이다.



<b>Exercise 1.4.11.</b> 정리 1.4.1의 증명에서 $\inf \{x,\,y\}=x \wedge y$ 임을 보이라.

---

(1) $x\le y$ 이면 식 (1) 에 의해  $x=(x \vee y)\wedge x =y \wedge x=x\wedge y$ 이다.   

이제 $x \wedge y = x$ 이면 $x \vee y = y$ 임을 보이자.  식 (1)로 부터
$$
y=(x \wedge y)\vee y = x \vee y
$$
이다. 따라서 $x \wedge y = x \implies x \vee y = y \implies x \le y$ . 즉,
$$
x\le y \iff x \wedge y = x
$$
가 성립한다. 

(2) 이제 $x\wedge y \le x$, $x \wedge y \le y$ 임을 보이자. $(x \wedge y)\wedge y = x \wedge y $ 이므로 $x \wedge y \le y$ 이며 $x,\,y$ 를 바꾸어 보면 $(x \wedge y)\le x$ 임을 알 수 있다. 

(3) $z\le x,\, x \le y$ 일 때 $z \wedge x = z,\, x \wedge y=x$ 이다. 따라서
$$
z \wedge y = (z \wedge x) \wedge y = z \wedge (x \wedge y)=z \wedge x =z
$$
이므로 $z \le y$ 이다. 

(4) 이제 $\inf \{x,\,y\}=x \wedge y$ 임을 보이자.$z \le x,\, z \le y$ 이면 $z \wedge x = z,\, z \wedge y = z$ 이다. 따라서,
$$
(x \wedge y)\wedge z = x \wedge (y \wedge z)=x \wedge z=z
$$
이므로 $z\le (x \wedge y)$ 이다. 즉 $\inf \{x,\,y\}=x \wedge y$ 이다.

