## 2.2 정수와 유리수



#### 자연수의 확장

$m,\,n\in \N$ 이고 $m\ge n$ 이면 정리 2.1.7에 의해 $m=n+k$ 인 $k\in \N$ 이 유일하게 존재한다. 이러한 $k$를 $m-n$ 이라 쓰자. 이제 $m<n$ 일 때에도 $m-n$ 이 의미있게끔 수의 범의를 확장하고자 한다. 이러한 표현 $m-n$ 은 $m$ 과 $n$ 의 순서에 의존하므로 순서쌍으로 표시한다. 우선
$$
\N \times \N = \{(m,\,n): m\in \N,\, n\in \N\}
$$
에서 시작하자. 일단 $\N\times \N$ 에 다음과 같은 관계를 정의하자.
$$
(m,\,n)\sim (m',\,n')\iff m+n' = n+m'
$$
이 관계는 동치관계이며 
$$
m \ge k,\, n \ge k \implies (m,\,n)=(m+k,\, n+k) \tag{$\ast$}
$$
임을 쉽게 알 수 있다.



<b>Exercise 2.2.1.</b> 위 관계가 동치관계이며 ($\ast$) 가 성립함을 보이시오.

---

(1) $(m,\,n)\sim (m,\,n)$ 임은 쉽게 보일 수 있다. 또한 

$$
(m,\,n)\sim (m',\,n') \implies m+n'=m'+n \implies (m',\,n')\implies (m,\,n)
$$
이다. $(m_1,\,n_1)\sim (m_2,\,n_2)$ , $(m_2,\,n_2)\sim (m_3,\,n_3)$ 라 하자. $m_1+n_2=n_1+m_2$ 이며 $m_2+n_3=m_3+n_2$ 이다. $m_1+n_2+m_2+n_3 = n_1+m_2+n_2+m_3$ 이며 $m_1+n_3+(m_2+n_2)=n_1+m_3+(m_2+n_2)$ 이다. 우리는 자연수 $m,\,n,\,k$ 에 대해 $m+k = n+k$ 이면 $m=n$ 임을 알고 있다. 따라서 
$$
m_1+n_3=n_1+m_3
$$
이므로 $(m_1,\,n_1)\sim (m_3,\,n_3)$ 이다. 즉 $\sim$ 은 동치관계이다.

(2) ($\ast$)는 trivial 하다.



#### 동치류로 정수를 정의함.

앞서 정의한 $\N\times \N/\sim$ 의 동치류 $[(m,\,n)]$을 간단히 $[m,\,n]$ 이라 표시하기로 하자. 이 때 $\N\times \N/\sim$ 을 $\Z$ 라 쓰고 **정수**라 부르자. 우리는 집합 $\Z$ 의 모든 원소를 적당한 $k\in\N$ 에 대해 $m\ge n$ 일 때는 $[k,\,0]$, $m<n$ 일 때는 $[0,\,k]$ 로 쓸 수 있음을 알 수 있다.

이제 집합 $\Z$ 에 대해 다음과 같은 관계를 정의하자.
$$
[m,\,n]\ge [k,\,l]\iff m+l \ge n+k \tag{2.2.1}
$$
일단 이것이 잘 정의된 관계임을 보이자. $(m,\,n)\sim (m',\,n')$ 이고 $(k,\,l)\sim (k',\,l')$ 이며 $[m,\,l]\ge [k,\,l]$ 일 때 $[m',\,n']\ge [k',\,l']$ 임을 보이자. $m+n'=n+m'$ 이며 $k+l'=l+k'$ 이므로,
$$
\begin{align*}
[m,\,n]\ge [k,\,l] &\iff m+l \ge n+k\\
&\iff m+l+(m'+n) \ge n+k +(m+n') \\
&\iff m+l+(m'+n)+(k+l') \ge n+k+(m+n')+(l+k') \\
&\iff m'+l'+(m+l+n+k) \ge n'+k'+(m+l+n+k) \\
&\iff m'+l' \ge n'+k'\\
&\iff [m',\,n'] \ge[k',\,l']

\end{align*}
$$
이다. 즉 $\ge$는 잘 정의된 관계이다.



<b>Exercise 2.2.1. </b> (2.2.1)  순서관계임을 보여라.

---

(1) 일단 $[m,\,n]\ge [m,\,n]$ 임은 자명하며, $[m,\,n]\ge [k,\,l]$ 이며 $[k,\,l]\ge [m,\,n]$ 이면 $m+l=n+k$ 이므로 $[m,\,n]=[k,\,l]$ 이다. 

(2) 이제 $[m_1,\,n_1]\ge [m_2,\,n_2]$ 이며 $[m_2,\,n_2]\ge [m_3,\,n_3]$ 임을 가정하자. $m_1+n_2 \ge n_1+m_2$ 이며 $m_2+n_3 \ge n_2+m3$ 이다. 따라서,
$$
\begin{align*}
m_1+n_2 +m_2+n_3 \ge n_1+m_2+n_2+m_3 \implies m_1+n_3 \ge n_1+m_3

\end{align*}
$$
이므로 $[m_1,\,n_2]\ge [m_3,\,n_3]$ 이다.



#### 정리 2.2.1.

정수집합 $\Z$ 에 대해 다음이 성립한다.

(가) $a,\,b\in \Z$ 이면 $a\ge b$ 이거나 $b \ge z$ 이다.

(나) 비어있지 않은 $\Z$의 부분집합 $A$가 위로 유계이면 $A$는 최대원소를 가진다. 마찬가지로 비어 있지 않은 $\Z$의 부분집합 $A$ 가 아래로 유계이면 $A$는 최소원소를 가진다.

---

*(proof)* (가) 우리는 임의의 $[a,\,b]$, $a,\,b\in \N$ 이 적당한 $m\in \N$ 에 대해 $[a,\,b]=[m,\,0]$ or $[0,\,m]$ 임을 알 고 있다. $m\ge n$ 이면

$$
[m,\,0]\ge [n,\,0]\ge [0,\,0]\ge [n,\,0]\ge [0,\,m] \tag{$\ast$}
$$

임을 알 수 있다. 따라서 (가)가 증명된다.

(나) 집합 $A \ne \varnothing$, $A\subset \Z$ 가 위로 유계임을 가정하자. $A$의 모든 정수 중 $[m,\,0]$ 꼴로 표현가능한 원소의  $m$ 의 집합을 $B$ 라 하면 $B\subset \N$ 이며 $B\ne \varnothing$ 이면 위로 유계이므로 $B$는 최대값을 가지므로 $A$도 최대값을 가진다. $B=\varnothing$ 이면 $A$의 모든 정수는 $[0,\,k]$ 꼴이므로 이 $k$ 값을 모아 집합 $C$를 만들자. $K\subset \N$ 이므로 최소값을 가지며 이것이 $A$의 최대값이다. 

(다) 집합 $A\ne \varnothing$, $A\subset \Z$ 가 아래로 유계임을 가정하자. $A$의 모든 정수 중 $[0,\,m]$ 꼴로 표현 가능한 원소의 $m$ 값의 집합을 $B$ 라 하자. $A$ 가 아래로 유계이면 $B$는 위로 유계인 $\N$ 의 부분집합이므로 최대값 $n$ 을 가지며 $[0,\,n]$ 은 $A$의 최소값이다. $B=\varnothing$ 면 모든 $A$의 원소가 $[m,\,0]$ 꼴이므로 이 $m$ 값들의 집합을 $C$라 하면 $C$는 최소값 $k$를 가지며 $[k,\,0]$ 은 $A$의 최소값이다. $\qquad\square$ 



<b>Exercise 2.2.3. </b> 정리 2.2.1의 증명을 마무리 하라

---

했다.



#### 정수의 덧샘

$[m,\,n],\, [k,\,l]\in \Z$ 에 대해 덧셈 $+$ 를 다음과 같이 정의한다. 
$$
[m,\,n]+[k,\,l]=[m+k,\, n+l] \tag{2.2.2}
$$
이라 정의하자. 이 덧셈이 잘 정의되어 있고, 결합법칙과 교환법칙이 성립한다.

---

*(proof)* (1)  $[m,\,n]=[m',\,n'],\, [k,\,l]=[k',\,l']$ 이라 하자.$[m',\,n']+[k',\,l']=[m'+k',\,n'+l']=[m+k,\,n+l]$ 임을 보이자.  $m+n'=n+m'$ 이며 $k+l'=l+k'$ 이므로 앞 식의 좌변+뒷식의 우변 = 앞식의 우변+뒷식의 좌변이므로,
$$
m+n'+l+k'=n+m'+k+l'
$$
이다. 이로부터 $[m'+k',\,n'+l']=[m+k,\, n+l]$ 임을 알 수 있다.

(2) 결합법칙이 성립함을 보이자. 즉 $([m_1,\,n_1]+[m_2,\,n_2])+[m_3,\,n_3]=[m_1,\,n_1]+([m_2,\,n_2]+[m_3,\,n_3])$ 임을 보이자.
$$
\begin{align*}
([m_1,\,n_1]+[m_2,\,n_2])+[m_3,\,n_3]&=[m_1+m_2,\, n_1+n_2]+[m_3+n_3]\\
&=[m_1+m_2+m_3,\, n_1+n_2+n_3]\\
[m_1,\,n_1]+([m_2,\,n_2]+[m_3,\,n_3]) &=[m_1,\,n_1]+[m_2+m_3,\, n_2+n_3]\\
&=[m_1+m_2+m_3,\,n_1+n_2+n_3 ]


\end{align*}
$$
(3) 교환법칙이 성립함을 보이자 $[m_1,\,n_1]+[m_2,\,n_2]=[m_1+m_2,\, n_1+n_2]=[m_2,\,n_2]+[m_1,\,n_1]$. $\square$



<b>Exericse 2.2.4. </b>

(2.2.2)로 정의된 덧셈이 잘 정의되며 결합법칙과 교환법칙이 성립함을 보여라.

---

(보였음.)



#### 정수의 곱셈

$[m,\,n],\,[k,\,l]\in \Z$ 에 대해 곱셈 $\cdot$ 를 다음과 같이 정의한다.
$$
[m,\,n]\cdot [k,\,l]=[mk+nl , ml+nk] \tag{2,2,3}
$$
이것이 잘 정의되어 있으며 결합법칙과 교환법칙이 성립함을 보여라. (2.2.2)와 (2.2.3)에 대해 분배법칙이 성립함을 보여라.

---

*(proof)* (1) $[m,\,n]=[m',\,n']$ , $[k,\,l]=[k',\,l']$ 일 때 $[m,\,n]\cdot [k,\,l]=[m',\,n']=[k',\,l']$ 임을 보이면 연산이 잘 정의되 있는것이다. 
$$
\begin{align*}
[m',\,n']\cdot [k',\,l']&=[m'k'+n'l',\, m'l'+n'k']
\end{align*}
$$
이므로 $m'k'+n'l'+ml+nk=mk+nl+m'l'+n'k'$ 임을 보이면 된다. 

--- to be done--





(2) $([m_1,\,n_1]\cdot [m_2,\,n_2]) \cdot [m_3,\,n_3]=[m_1,\,n_1]\cdot ([m_2,\,n_2]\cdot [m_3,\,n_3])$ 임을 보이자.
$$
\begin{align*}
([m_1,\,n_1]\cdot [m_2,\,n_2])&\cdot[m_3,\,n_3]=[m_1m_2+n_1n_2,\,m_1n_2+m_2n_1]\cdot [m_3,\,n_3] \\
&=[m_1m_2m_3+n_1n_2m_3+m_1n_2n_3+n_1m_2n_3, \\
&\qquad \, m_1m_2n_3+n_1n_2n_3+m_1n_2m_3+n_1m_2m_3] \;, \\
[m_1,\,n_1]\cdot([m_2,\,n_2]&\cdot[m_3,\,n_3]) =[m_1,\,n_1]\cdot [m_2m_3+n_2n_3 ,\, m_2\, n_3+n_2m_3]\\
&=[m_1m_2m_3+m_1n_2n_3+n_1m_2n_3+n_1n_2m_3,\\
&\qquad m_1m_2n_3+m_1n_2m_3+n_1m_2m_3+n_1n_2n_3]\;.
\end{align*}
$$
(3) $[m_1,\, n_1]\cdot [m_2,\,n_2]=[m_2,\,n_2]\cdot [m_1,\,n_2]$ 임을 보이자.
$$
\begin{align*}
[m_1,\,n_1]\cdot [m_2,\,n_2] &= [m_1m_2+n_1n_2,\, m_1n_2+n_1m_2] \\
[m_2,\,n_2]\cdot [m_1,\,n_1] &= [m_1m_2+n_1n_2,\,m_1n_2+n_1m_2]

\end{align*}
$$


(4) $[m_1,\,n_1]\cdot ([m_2,\,n_2]+[m_3,\,n_3])=[m_1,\,n_1]\cdot [m_2,\,n_2]+ [m_1,\,n_1]\cdot [m_3,\,n_3]$ 임을 보이자. 우선 좌변은
$$
\begin{align*}

(\text{l.h.s})&=[m_1,\,n_1]\cdot [m_2+m_3,\,n_2+n_3] \\
&=[m_1m_2+m_1m_3+n_1n_2+n_1n_3,\, m_1n_2+m_1n_3+n_1m_2+n_1m_3]\;,\\
(\text{r.h.s})&=[m_1m_2+n_1n_2,\, m_1n_2+n_1m_2]+[m_1m_3+n_1n_3,\, m_1n_3+n_1m_3] \\
&=[m_1m_2+m_1m_3+n_1n_2+n_1n_3,\, m_1n_2+m_1n_3+n_1m_2+n_1m_3]\;.
\end{align*}
$$


(l.h.s)=(r.h.s)이므로 분배법칙이 성립한다. 다른 분배법칙이 성립함도 쉽게 보일 수 있다.



<b>Exercise 2.2.6.</b> 만일 $[m,\,n]\cdot [k,\,l]=[0,\,0]$ 이면 $[m,\,n]=[0,\,0]$ 이거나 $[k,\,l]=[0,\,0]$ 이 성립함을 보여라.

---

우리는 $[m,\,n]\ne [0,\,0],\, [k,\,l]\ne [0,\,0] \implies [m,\,n]\cdot [k,\,l]\ne [0,\,0]$ 임을 보이면 된다.
$$
[m,\,n]\cdot [k,\,l]=[0,\,0] \implies mk+nl=ml+nk
$$
$[m,\,n]\ne [0,\,0] \implies m \ne n$, $[k,\,l]\ne 0 \implies k \ne l$ 이므로
$$

$$
 