VII. 확률변수의 함수
===



## 1. 확률변수의 변수변환



#### 새로운 확률변수의 확률분포 (이산형)

$X$ 는 확률분포 $f(x)$ 의 이산형 확률변수이고 $X$와 $Y$ 사이에 $Y=u(X)$ 라는 bijection이 존재한다고 가정하자. 이 때 $Y$ 에 의한 확률분포 $g(y)$ 는 다음과 같다.
$$
g(y)=P(Y=y)=P(X=u^{-1}(y))=f\circ u^{-1}(y)\;.
$$


$X_1,\,X_2$ 는 결합형 확률분포가  $f(x_1,\,x_2)$ 인 이산형 확률변수이고 $(x_1,\,x_2)$와 $(y_1,\,y_2)$ 사이에 bijection이 존재하여 $y_1=u_1(x_1,\,x_2)$, $y_2=u_2(x_1,\,x_2)$ 가 존재하며 $x_1=w_1(y_1,\,y_2)$, $x_2=w_2(y_1,\,y_2)$ 가 된다고 하자. 이 때 $Y_1=u_1(X_1,\,X_2)$, $Y_2=u_2 (X_1,\,X_2)$ 로 정의되는 새로운 확률변수 $Y_1,\,Y_2$ 의 결합형 확률분포는 다음과 같다.
$$
g(y_1,\,y_2)=f(w_1(y_1,\,y_2),\, w_2(y_1,\,y_2))\;.
$$


<b>Example : </b> $X_1,\,X_2$는 각각 $\mu_1,\,\mu_2$ 를 모수로 갖는 포아송 분포를 따르는 확률변수로 서로 독립이라 하자. 이 때 새로운 확률변수 $Y_1=X_1+X_2$ 의 확률분포를 구하라

---

(1) $Y_2=X_2$ 라 하자. $X_1,\,X_2$ 가 서로 독립이므로,
$$
\begin{align*}
f(x_1,\,x_2)&=f(x_1)f(x_2)=\dfrac{e^{-\mu_1}\mu_1^{x_1}}{x_1!}\cdot \dfrac{e^{-\mu_2}\mu_2^{x_2}}{x_2!} =\dfrac{e^{-(\mu_1+\mu_2)}\mu_1^{x_1} \mu_2^{x_2}}{x_1! \cdot x_2!}\\
g(y_1,\,y_2) & = \dfrac{e^{-(\mu_1+\mu_2)}\mu_1^{y_1-y_2}\mu_2^{y_2}}{(y_1-y_2)!\cdot y_2!}

\end{align*}
$$
이 때 $y_1 \ge y_2$ 임은 자명하다. 따라서 $y_1$의 범위는 $0,\,1,\,2,\ldots$ 이며 $y_2$의 범위는 $0,\,1,\,\ldots,\,y_1$ 이다.

(2) $Y_1$ 에 대한 주변확률분포 $h(y_1)$을 구하자. 
$$
\begin{align*}
h(y_1) &= \sum_{y_2=0}^{y_1} g(y_1,\,y_2)=e^{-(\mu_1+\mu_2)}\sum_{y_2=0}^{y_1} \dfrac{\mu_1^{y_1-y_2} \mu_2^{y_2}}{(y_1-y_2)!y_2!}  \\
&= \dfrac{e^{-(\mu_1+\mu_2)}}{y_1!} \sum_{y_2=0}^{y_1}\dfrac{y_1!}{(y_1-y_2)! y_2!} \mu_1^{y_1-y_2}\mu_2^{y_2}\\
&= \dfrac{e^{-(\mu_1+\mu_2)}}{y_1!} (\mu_1+\mu_2)^{y_1}
\end{align*}
$$
따라서 $Y_1$에 대한 확률분포는 모수가 $\mu_1+\mu_2$ 인 포와송 분포를 따른다.



#### 새로운 확률변수의 확률분포 (연속형)

$X$는 확률분포가 $f(x)$ 인 연속형 확률변수이고 $X$와 $Y$ 사이에는 $Y=u(X)$ 라는 bijection이 존재하며 $u$는 모든 $X$ 에 대해 미분가능하다. 이 때 $x=w(y)=u^{-1}(y)$ 라 할 때 $Y$ 의 확률분포는 다음과 같다.
$$
g(y)=f(w(y))|J|
$$
여기서 $J = \dfrac{d}{dy}w(y)$ 이며 이를 **야코비안 (Jacobian)** 이라 한다.



$X_1,\,X_2$는 결합확률분포가 $f(x_1,\,x_2)$ 인 연속형 확률변수이고 $(x_1,\,x_2)$ 와 $(y_1,\,y_2)$ 사이에 $y_1=u_1(x_1,\,x_2)$, $y_2=u_2(x_1,\,x_2)$ 의 관계가 존재하며 이것이 미분가능하다고 하자. 이 때 $x_1=w_1(y_1,\,y_2)$, $x_2=w_2(y_1,\,y_2)$ 일 때 $Y_1,\,Y_2$ 에 대한 결합확률분포는 다음과 같다.
$$
g(y_1,\,y_2)=f(w_1(y_1,\,y_2),\, w_2(y_1,\,y_2)) |J|
$$
여기서 $J$는 $2\times 2$ 야코비안 행렬로 다음과 같다.
$$
J = \left|\begin{array}{cc} \dfrac{\partial x_1}{\partial y_1} & \dfrac{\partial x_1}{\partial y_2}\\\dfrac{\partial x_2}{\partial y_1} & \dfrac{\partial x_2}{\partial y_2} \end{array}\right|
$$
이다. 



<b>Example : </b> $X$가 평균이 $\mu$, 분산이 $\sigma^2$ 인 정규분포를 따를 때 $Y=(X-\mu)^2/\sigma^2$ 는 자유도 $1$ 인 카이제곱분포를 따름을 증명하라.

---

$f(x)=\dfrac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\exp \left( -\dfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right)$ 이며 $x=\pm(\sigma\sqrt{y}+\mu)$, $J=\pm\dfrac{\sigma}{2\sqrt{y}}$ 이므로
$$
\begin{align*}
g(y) &= f(x=\sigma\sqrt{y}+\mu)\cdot \left|\dfrac{\sigma}{2\sqrt{y}} \right|+f(x=-\sigma\sqrt{y}-\mu)\cdot \left|-\dfrac{\sigma}{2\sqrt{y}}\right| \\
&=2\dfrac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp \left( -\dfrac{y}{2}\right)\dfrac{\sigma}{2\sqrt{y}}\\
&=\dfrac{1}{\sqrt{2\pi}}y^{-1/2}\exp\left( -\dfrac{y}{2} \right)\;.
\end{align*}
$$
$\Gamma(1/2)=\sqrt{\pi}$ 이므로 $g(y)$ 는 자유도 $1$ 인 카이제곱분포 이다.



## 2. 적률과 적률생성함수



#### 적률과 적률생성함수

확률변수 $X$ 와 그 밀도함수 $f(x)$를 생각하자. 이 때 $X^r$ for $r\in \N$ 에 대한 기대값을 **원점에 대한 $r$차 적률 ($r$-th moment about the origin)** 이라 하고 $\mu'_r$ 로 표기한다. 즉,
$$
\mu_r'=E(X^r)=\left\{\begin{array}{ll}\displaystyle \sum_{x} x^r f(x)\;, \qquad &\text{for discrete }X, \\ \displaystyle \int_{-\infty}^{\infty}x^r f(x)\,dx\,,&\text{for continuous }X\;. \end{array}\right.
$$
이다.

이렇다면 $X$의 평균은 $\mu_1'$ 이며 분산 $\sigma^2=\mu'_2 - \mu_1'^2$ 이다.



그리고, **적률생성함수** $M_x (t)$ 는 $E(e^{tX})$ 로 정의된다. 즉,
$$
M_x (t) =E(e^{tX})=\left\{ \begin{array}{ll} \displaystyle \sum_x e^{tx} f(x)\;,\qquad &\text{for discrete }X\,, \\ \displaystyle\int_{-\infty}^\infty e^{tx}f(x)\,dx\;,& \text{for continuous }X\,. \end{array}\right.
$$
이다. 적률생성함수를 이렇게 정의하는 이유는 다음과 같다.
$$
\left.\dfrac{d^r M_x (t)}{dt}\right|_{t=0}= \mu_r'\;.
$$



<b>Example : </b> 확률변수 $X$가 이항분포를 따를 때 $X$의 적률생성함수를 구하고 이를 이용하여 $\mu=np$, $\sigma^2=npq$ 임을 보이시오

---

$$
\begin{align*}
M_x(t) &= \sum_{x=0}^\infty e^{tx} \begin{pmatrix}n \\ x\end{pmatrix}p^xq^{n-x} = \sum_{x=0}^{\infty} \begin{pmatrix}n \\x\end{pmatrix} (pe^t)^xq^{1-x}=(pe^t+q)^n\\
\mu &=\mu_1'=\left. \dfrac{d M_x(t)}{dt}\right|_{t=0}=\left. npe^t(pe^t+q)^{n-1}\right|_{t=0}=np(p+q)^{n-1}=np \\
\mu'_2&= \left. \dfrac{d^2 M_x(t)}{dt^2}\right|_{t=0}= \left. npe^t(pe^t+q)^{n-1}+n(n-1)p^2e^t(pe^t+q)^{n-2}\right|_{t=0}=np+n(n-1)p^2\\
\sigma^2 &= \mu'_2-\mu^2=np+n(n-1)p^2-n^2p^2=np-np^2=np(1-p)=npq\;.

\end{align*}
$$



<b>Example : </b> 확률변수 $X$가 평균이 $\mu$, 분산이 $\sigma^2$ 인 정규분포를 따를 때, $X$의 적률생성함수를 구하시오.

---

$$
\begin{align*}
M_{x}(t) &= \int_{-\infty}^\infty \dfrac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp \left[tx-\dfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right] \, dx \\
&=\dfrac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^\infty \exp \left[ -\dfrac{(y-t\sigma^2 )^2}{2\sigma^2}\right]\,dx \cdot  \exp \left[t\mu+\dfrac{\sigma^2t^2}{2}\right] \\
&= \exp \left[t\mu+\dfrac{\sigma^2t^2}{2}\right]

\end{align*}
$$



#### 유일성 정리

두 확률변수 $X$와 $Y$의 적률생성함수가 각각 $M_x(t)$, $M_y(t)$ 일 때  모든 $t$에서 $M_x(t)=M_y(t)$ 이면 $X$와 $Y$는 같은 확률분포를 가진다.



#### 따름정리 1

$M_{X+a}(t) = e^{at}M_X(t)$

---

*(proof)* $M_{X+a}(t) = E(e^{tx+ta})=e^{ta}E(e^{tx})=e^{ta}M_X(t)$



#### 따름정리 2

$M_{aX}(t) = M_X(at)$

---

*(proof)* $M_{aX}(t) = E(e^{axt})=E(e^{(at)x})=M_X(at)$. 



#### 독립인 확률변수의 적률생성함수

$X_1,\ldots,\,X_n$ 이 서로 독립이인 확률변수이며 각각의 적률생성함수를 $M_{X_1}(t),\ldots,\,M_{X_n}(t)$ 라 하자. 이 때, $Y=X_1+\cdots +X_n$ 에 대한 적률생성함수는 $M_Y(t) = M_{X_1}(t) \cdots M_{X_n}(t)$ 이다. 

---

*(proof)* 연속형인 경우에 대해 증명한다. 각각의 $X_i$ 에 대한 확률분포함수를 $f_i (x_i)$ 라 하자. $\{X_i\}$ 가 서로 독립이므로 결합확률분포함수 $f(x_1,\ldots,\,x_n)=f_1(x_1)\cdots f_n (x_n)$ 이다. 따라서, 
$$
\begin{align*}
M_Y(t) &= E(e^{ty})=E(e^{tX_1+\cdots + tX_n}) = \int_{-\infty}^{\infty}dx_1 \cdots \int_{-\infty}^{\infty}dx_n e^{tx_1+\cdots +tx_n}f(x_1,\ldots,\,x_n) \\
&= \int_{-\infty}^\infty e^{tx_1}f_1(x_1)dx_1 \cdots \int_{-\infty}^\infty e^{tx_n}f_n (x_n)dx_n = M_{X_1}(t)\cdots M_{X_n}(t)

\end{align*}
$$
이다. $\qquad\square$



#### 확률변수의 선형결합-정규분포

$X_1,\,X_2$ 각 각각 독립인 정규확률변수이며 그 평균이 $\mu_1,\,\mu_2$, 분산이 $\sigma_1^2,\, \sigma_2^2$ 라 하자. 이 때 $Y=a_1X_1 + a_2X_2$ 역시 정규분포를 따르며 $Y$의 평균과 분산은 적률생성함수로 쉽게 구할 수 있다.
$$
\begin{align*}
M_Y(t) &= M_{a_1X_1+a_2X_2}(t) =M_{X_1}(a_1t) \cdot M_{X_2}(a_2t) \\
&= \exp \left[(a_1\mu_1+a_2\mu_2)t+ \dfrac{(a_1^2\sigma_1^2+a_2^2\sigma_2^2)t^2}{2}\right]

\end{align*}
$$
이므로,
$$
\begin{align*}
\mu_Y &= \left.\dfrac{dM_Y(t)}{dt}\right|_{t=0} = a_1\mu_1 + a_2\mu_2\;,\\
\sigma_Y^2 &= a_1^2\sigma_1^2+ a_2^2\sigma_2^2

\end{align*}
$$
이다.

이와 같은 방법으로 $X_1,\ldots,\,X_n$ 이 각각 독립인 정규확률변수이고 그 평균이 $\mu_1,\ldots,\,\mu_n$, 분산이 $\sigma_1^2,\ldots,\,\sigma_n^2$ 일 때 $Y=a_1X_1 + \cdots + a_nX_n$ 역시 정규분포를 따르는 확률변수이다. 그 평균 $\mu_Y$ 와 분산 $\sigma_Y^2$ 는 다음과 같다.
$$
\begin{align*}
\mu_Y &= a_1\mu_1 + \cdots + a_n \mu_n\;,\\
\sigma^2_Y &= a_1^2\sigma_1^2 + \cdots a_n^2 \sigma_n^2\;.\\

\end{align*}
$$


<u>어떤 같은 확률분포를 따르는 확률분포의 선형결합이 같은 확률분포의 확률분포일 경우는 정규분포 뿐만 아니라 포와송 분포와 카이제곱 분포도 있다.</u>

 

#### 확률변수의 선형결합 - 카이제곱분포

우선 카이제곱분포의 적률생성함수를 구하자. 이를 위해 감마함수에 대한 다음 식이 필요하다.
$$
\begin{align*}
\int_0^\infty x^{\alpha-1}e^{-\beta x}\,dx &= \dfrac{1}{\beta^\alpha}\int_0^\infty z^{\alpha-1}e^{-z}\,dz = \dfrac{\Gamma(\alpha)}{\beta^\alpha}\;.
\end{align*}
$$
이 식을 이용하면, 자유도가 $v$인 카이제곱분포의 적률생성함수를 구할 수 있다.
$$
\begin{align*}
M_X (t) &= E(e^{tx}) = \int_0^\infty \dfrac{1}{2^{v/2} \Gamma(v/2)} x^{v/2-1}e^{-x(1/2-t)}\,dx \\
&=\dfrac{1}{2^{v/2}\Gamma(v/2)} \cdot \dfrac{\Gamma(v/2)}{(1/2-t)^{v/2}}=(1-2t)^{-v/2}

\end{align*}
$$
$X_1,\ldots,\,X_n$ 이 서로 독립인 카이제곱분포를 따르는 확률변수이며 그 자유도가 각각 $v_1,\ldots,\,v_n$ 일 때 $Y=X_1+\cdots + X_n$ 이 카이제곱분포를 따름을 보이자.
$$
M_Y(t)=\prod_{i=1}^n M_{X_i}(t)=\prod_{i=1} (1-2t)^{-v_i/2}=(1-2t)^{-v/2}
$$
where $v=v_1+\cdots v_n$. 이로부터 $Y$는 자유도가 $v=v_1+\cdots+v_n$ 인 카이제곱분포를 이룸을 알 수 있다. <u>그러나 일반적인 $a_1X_1+\cdots +a_nX_n$ 과 같은 선형결합에 대해서는 성립하지 않음도 알 수 있다.</u>





#### 따름정리 3

확률변수 $X_1,\ldots,\,X_n$ 이 서로 독립이면서 평균이 $\mu$, 분산이 $\sigma^2$ 인 정규분포를 따른다면 
$$
Y=\sum_{i=1}^n \left(\dfrac{X_i-\mu}{\sigma}\right)^2
$$
는 자유도 $v=n$ 인 카이제곱분포를 따른다.

---

우리는 $X$가 평균 $\mu$, 분산 $\sigma^2$ 인 정규분포의 확률변수일 때 $Y=(X-\mu)^2/\sigma^2$ 가 자유도 $1$ 인 카이제곱분포임을 알고 있다. 확률변수 $X_i$에 대해 $Y_i = (X_i-\mu)^2/\sigma^2$ 역시 자유도 $1$ 인 카이제곱 분포이며 $X_1,\ldots,\,X_n$ 이 서로 독립이므로 $Y_i,\ldots,\,Y_n$ 또한 독립이다. 따라서 $Y$ 는 자유도 $v=n$ 인 카이제곱분포를 따른다.



#### 따름정리 4

확률변수 $X_1,\ldots,\,X_n$ 이 서로 독립이면서 평균이 각각 $\mu_i$, 분산이 $\sigma_i^2$ 인 정규분포를 따른다면 
$$
Y=\sum_{i=1}^n \left(\dfrac{X_i-\mu_i}{\sigma_i}\right)^2
$$
는 자유도 $v=n$ 인 카이제곱분포를 따른다.

---

증명 방법은 따름정리 3과 같다.



#### 연습문제

<b>7.3</b> $X_1$과 $X_2$는 다음과 같은 다항분포를 따르는 이산형 확률변수이다.
$$
f(x_1,\,x_2) =\begin{pmatrix} 2 \\ x_1,\,x_2,\,2-x_1-x_2\end{pmatrix} \left(\dfrac{1}{4}\right)^{x_1} \left( \dfrac{1}{3} \right)^{x_2} \left( \dfrac{5}{12}\right)^{2-x_1-x_2}
$$
where $x_1=0,\,1,\,2$, $x_2=0,\,1,\,2$, $x_1+x_2\le2$ .

$Y_1=X_1+X_2$, $Y_2=X_1-X_2$ 의 결합확률분포를 구하여라.

---

$X_1 = (Y_1+Y_2)/2$, $X_2=(Y_1-Y_2)/2$ 이므로,
$$
g(y_1,\,y_2)=\begin{pmatrix} 2 \\ \dfrac{y_1+y_2}{2},\, \dfrac{y_1-y_2}{2},\,2-y_1\end{pmatrix} \left(\dfrac{1}{4}\right)^{(y_1+y_2)/2}\left(\dfrac{1}{3}\right)^{(y_1-y_2)/2}\left(\dfrac{5}{12}\right)^{2-y_1}
$$
where $y_1=0,\,1,\,2$, $y_2=-2,\,-1,\,0,\,1,\,2$, $y_2 \le y_1$ and $y_1+y_2 = 0,\,2,\,4$. 



<b>7.16 </b> 감마분포의 $r$차 적률이 다음과 같음을 보여라.
$$
\mu'_r = \dfrac{\beta^r \Gamma(\alpha+r)}{\Gamma(\alpha)}\;.
$$

---

(1)  감마분포 $f(x\,;\alpha,\,\beta)= \dfrac{1}{\beta^\alpha \Gamma(\alpha)} x^{\alpha-1}e^{-x/\beta}$ for $x>0$ 이며 다른곳에서는 $0$ 이므로 적률생성함수 $M_X(t)$ 는
$$
\begin{align*}
M_X(t) &= \int_0^\infty e^{tx}f(x\,;\alpha,\,\beta)\, dx = \dfrac{1}{\beta^\alpha \Gamma(\alpha)} \int_0^\infty e^{tx} x^{\alpha+1}e^{-x/\beta}\,dx \\
&=\dfrac{1}{\beta^\alpha\Gamma(\alpha)} \cdot\int_0^\infty x^{\alpha+1}e^{-(1/\beta-t)\, }\, dx \\
&= \dfrac{1}{\beta^\alpha \Gamma(\alpha)}\cdot \dfrac{\Gamma(\alpha)}{(1/\beta-t)^\alpha} = (1-\beta t)^{-\alpha}

\end{align*}
$$
(2) 따러서,
$$
\mu'_r =\left. \dfrac{d^r M_X(t)}{dt^r} \right|_{t=0}= \beta^{\alpha}\alpha(\alpha+1)\cdots (\alpha+r-1) =\dfrac{\beta^\alpha \Gamma(\alpha+r)}{\Gamma(\alpha)}\;.
$$


<b>7.17 </b> 확률변수 $X$가 다음과 같은 이산형 균일분포를 따를 때 $X$의 적률생성함수를 구하시오.
$$
f(x\,;k)=\left\{\begin{array}{ll} \dfrac{1}{k}\,,\qquad& x=1,\ldots,\,k \\ 0 \,,&\text{otherwise}\;.\end{array}\right.
$$

---

$$
\begin{align*}
M_X(t) &= \sum_{x=1}^k \dfrac{1}{k}e^{xt}=\dfrac{1}{k}\cdot \dfrac{e^{t}(e^{kt}-1)}{e^t-1}

\end{align*}
$$



<b>7.18 </b> 확률변수 $X$ 가 $g(x\,;p)=pq^{x-1}$ for $x=1,\,2,\,3,\ldots$ 인 기하분포를 따를 때 적률생성함수를 구하시오. 그리고 적률생성함수를 이용하여 기하분포의 평균과 분산을 구하시오.

---

$$
\begin{align*}
M_X(t) &= \sum_{x=1}^\infty e^{xt}pq^{x-1}=\dfrac{p}{q}\sum_{x=1}^\infty (e^tq)^x=\dfrac{p}{q}\cdot \dfrac{e^tq}{1-e^{t}q} =\dfrac{pe^t}{1-qe^t}\;,\\
\mu &= \left.\dfrac{dM_X(t)}{dt}\right|_{t=0} = \left[\dfrac{pe^t}{1-qe^t}+\dfrac{pqe^{2t}}{(1-qe^t)^2}\right]_{t=0}=\dfrac{p}{1-q}+\dfrac{pq}{(1-q)^2}=\dfrac{p}{(1-q)^2}=\dfrac{1}{p}\;,\\
\mu'_2&= \left.\dfrac{d^2 M_X(t)}{dt^2}\right|_{t=0} = \cdots =\dfrac{1-p}{p}^2 \;.

\end{align*}
$$





<b>7.19</b> 확률변수 $X$ 는 $p(x\,;\mu)=e^{-\mu} \mu^x/x!$ for $x=0,\,1,\,\ldots$ 인 푸아송 분포를 따른다. $X$의 적률생성함수를 구하시오. 그리고 $M_X(t)$를 이용하여 포아송 분포의 평균과 분산을 구하여라.

---

$$
\begin{align*}
M_X(t) &= \sum_{x=0}^{\infty} e^{xt}\dfrac{e^{-\mu}\mu^x}{x!}=\sum_{x=0}^\infty \dfrac{e^{-\mu}(\mu e^t)^x}{x!} = e^{-\mu} e^{\mu e^t}=\exp (\mu(e^t-1))\;,\\
E(X) &= \left.\dfrac{dM_X(t)}{dt}\right|_{t=0} =\mu e^t e^{(\mu(e^t-1))}|_{t=0}=\mu \;,\\
E(X^2) &= \left.\dfrac{d^2M_X(t)}{dt^2}\right|_{t=0} =\left[ \mu e^te^{(\mu(e^t-1))}+\mu^2e^{2t}e^{\mu(e^t-1)} \right]_{t=0} = \mu + \mu^2 \;,\\
\sigma^2 &= E(X^2)-(E(X))^2=\mu\;.
\end{align*}
$$



