II. Numerical Sequences and Series
===



## 1. Sequences 

#### Definition : Convergent sequence

Metric space $X$ 에서의 sequence $\{ p_n\}$ 에 대해 다음을 만족하는  $p \in X$ 이 존재하면 $\{p_n\}$ 이 **convergent** to $p$ 라 한다 : 임의의 $\varepsilon >0$ 에 대해  어떤 정수 $N$ 이 존재하여 $n \ge N \implies d(p_n,\,p) < \varepsilon $.  

이 때 $\lim\limits_{n \to \infty} p_n = p$ 또는 $p_n \to p$ 라 쓰며, $\{ p_n\}$ 이 convergent 하지 않으면 diverge 하다고 한다.



#### Theorem 1.1

$\{p_n\}$ 이 metric space $X$에서의 sequence 일 때 다음이 성립한다.

​	(a) $p_n \to p$ $\iff$  $p$ 의 모든 neighborhood는 유한개를 재외한 $\{p_n\}$의 모든 elements를 포함한다.

​	(b) $p,\,p' \in X$ 에 대해  $p_n \to p$ and  $p_n \to p'$ 이면 $p=p'$ 이다.

​	(c) $\{p_n\}$ 이 convergent 하면 bounded 이다.

​	(d) $E\subset X$ and $p \in E'$ $\implies$ $p$로 수렴하는 $E$ 에서의 sequence가 존재한다.

---

*(Proof)* (a), (b), (c)는 trivial. (d) $p \in E$ 이므로 모든 $n \in \mathbb{Z}_{+}$에 대해 $B(p,\,1/n) \cap E$ 는 $p$ 이외의 원소를 포함한다. 이를 $p_n$ 이라 하면 $\{p_n\}$ 은 $E$에서의 sequence 이며 $p$로 수렴한다.



#### Theorem 1.2. 

$\{s_n\},\, \{t_n\}$ 이 complex sequences 이고 $s_n \to s$, $t_n \to s$ 일 때 다음이 성립한다.

​	(a) $(s_n + t_n) \to s+t$.

​	(b) For any $c \in \mathbb{C}$, $(c s_n) \to cs$ . 

​	(c) $(s_n t_n) \to st$. 

​	(d) $s_n \ne 0$ for all $n \in \N$ 이고 $s \ne 0$ 이면 $1/s_n \to 1/s$. 

---

*Proof is trivial*



#### Theorem 1.3.

(a) $\mathbf{x}_n = (x_{1,\,n},\ldots,\,x_{k,\,n}) \in \mathbb{R}^k$ , $\mathbf{x} = (x_1,\ldots,\,x_k) \in \mathbb{R}^k$ 일 때 다음이 성립한다 : $\mathbf{x}_n \to \mathbf{x}$ iff for each $j\;\;(1\le j \le k)$,  $x_{j,\,n} \to x_j$.

(b) $\{\mathbf{x}_n\},\, \{\mathbf{y}_n \}$ 는 $\mathbb{R}^k$ 에서의 sequence,  $\{ \beta_n \}$ 이 $\mathbb{R}^1$ 에서의 sequence, 그리고 $\mathbf{x}_n \to \mathbf{x},\, \mathbf{y}_n \to \mathbf{y},\, \beta_n \to \beta$ 이면 $(\mathbf{x}_n + \mathbf{y}_n) \to \mathbf{x}+\mathbf{y},\; \mathbf{x}_n \cdot \mathbf{y}_n \to \mathbf{x} \cdot \mathbf{y},\;\; \beta_n \mathbf{x}_n \to \beta \mathbf{x}$ 이다.

---

*Proof is trivial*



#### Definition : Subseqnece

Sequence $\{ p_n\}$ 과 양의 정수의 sequence $\{ n_k \}$ with $n_1< n_2 < \cdots$  에 대해 $\{p_{n_k} \}$ 는 $\{p_n\}$ 의 subset이며 **subsequence** of $\{p_n\}$ 라 한다. $\{ p_{n_k} \}$ 가 $p_0$ 로 수렴하면 $p_0$를 *subsequential limit* of $\{p_n\}$ 이라 한다.



#### Theorem 1.4.

(a) $\{p_n\}$ 이 compact metric space $X$에서의 sequence 이면 $X$의 한 point로 수렴하는 subsequence of $\{p_n\}$ 이 존재한다.

(b) $\mathbb{R}^k$ 에서의 bounded sequence는 convergent subsequence를 가진다.

---

*(Proof)* (a) $E$가 $\{p_n\}$ 의 range 라 하자. $E$가 infinite set 이면 compact set $K$ 에서의 infinite subset은 항상 limit point in $K$를 가지므로 성립한다. $E$ 가 finite set 이면 $E$ 의 point 중 하나는 무한개의 index에 대응하므로 이 무한개의 index에 대한 $p_n$을 모으면 convergent subsequence of $\{p_n\}$ 이다.

(b) $\mathbb{R}^k$ 에서의 sequence $\{p_n \}$이 bounded 이면 $\{p_n\}$ 을 포함하는 $k$-cell이 존재하며 $k$-cell 은 compact set 이므로 (a)에 의해 convergent subsequence를 가진다.



#### Theorem 1.5.

Metric space $X$에서 정의된 수열 $\{ p_n\}$ 의 subsequential limits의 집합은 closed set in $X$ 이다.

---

*(Proof)* Let $E^*$ be a set of all subsequential limits of $\{p_n\}$.  $E^*$가 finite set 이면 closed in $X$. $E^*$ 가 infinite set 이고 $q$ 가 $E^*$ 의 one of limit points 라 하자. 임의의 $\varepsilon > 0$ 에 대해 $B(q,\,\varepsilon)$ 은 infinite number of points of $E^*$ 를 포함하며 $x \in E^*$,  $x \in B(q,\,\varepsilon)$ 이면 $B(x,\, (\varepsilon - d(q,\,x))/2) $ 는 $B(q, \varepsilon)$의 subset 으로 infinite number of $n$ 에 대한 $p_n$을 포함한다. 따라서 $q\in E^*$ 이다. $\;\;\square$



#### Definition : Cauchy sequence

Sequence $\{p_n\}$ 이 임의의 $\varepsilon >0$ 에 대해 어떤 $N \in \N$ 이 존재하여 $n,\,m > N \implies d(p_n,\,p_m) <\varepsilon$ 이면 이 sequence $\{p_n\}$ 을 **Cauchy sequence** 라 한다.



#### Definition : Diameter of a set. 

$E$가 non-empty subset of metric space $X$ 일 때 $\sup \{ d(p,\,q) : p,\,q \in E\}$ 를 **diameter** of $E$ 라 하고 $\text{diam } E$ 라 쓴다.



#### Lemma 1.6

$\{p_n\}$ 이 Cauchy sequence 이고 $E_N = \{p_n : n \ge N\}$ 이면 $\lim_{N \to \infty } \text{diam }E_N = 0$. 

---

*Proof is trivial*



#### Theorem 1.7

(a) $E$ 가 metric space $X$의 subset이고 $\overline {E}$ 는 closure of $E$ 이면 $\text{diam }\overline{E} = \text{diam }E$ 이다.

(b) $K_n$ 이 compact subset of metric space $X$ 이며 $K_n \supset K_{n+1}\;(n=1,\,2,\cdots)$ 이고 $\lim_{n \to \infty} \text{diam }K_n = 0$ 이면 $\bigcap_{n=1}^{\infty}K_n$ 은 하나의 point로 이루어진 집합이다.

---

*(Proof)* (1) $E \subset \overline{E}$ 이므로 $\text{diam }E \le \text{diam }\overline{E}$ 이다. Choose arbitrary $\varepsilon >0$ and $p,\,q \in \overline{E}$. Then there is $p',\,q' \in E$ s.t. $d(p,\,p')< \varepsilon/2$ and $d(q,\,q')<\varepsilon/2$. $d(p,\,q) \le d(p,\,p') + d(q,\,q') + d(p',\,q') \le \varepsilon + \text{diam } E$.  $\text{diam }\overline{E} \le  \varepsilon + \text{diam }E$ for arbitrary $\varepsilon > 0$ 이므로 $\text{diam }\overline{E} \le \text{diam } E$. 즉 $\text{diam }\overline{E} = \text{diam }E$.

(2) 우리는 이미 $K=\bigcap_{n=1}^\infty K_n \ne \varnothing $ 임을 알고 있다. 만약 $x,\,y \in K$ with $x \ne y$  이면 $\text{diam }K > 0$ 이므로 $\text{diam }K_n \to 0$ 에 모순. 따라서 $K$ 는 one element set 이다.



#### Theorem 1.8

(a) Metric space $X$에서 정의된 수렴하는 sequence는 Cauchy sequence 이다.

(b) $X$가 compact metric space 이고 $\{p_n\}$ 이 Cauchy sequence in $X$ 이면 $p_n \to (p \in X)$ 이다.

(c) $\mathbb{R}^k$ 에서 Cauchy sequence는 수렴한다.

---

*(Proof)* (a) is trivial.

(b) For $N \in \N$, define $E_N = \{p_n : n \ge N \}$. Then $\text{diam } \overline{E}_N \to 0$. 또한 $E_N \supset E_{N+1}$ 이며 따라서 $\overline{E}_N \supset \overline{E}_{N+1}$ 이다. Theorem 1.7 (b)에 의해 $\bigcap_{N=1}^\infty \overline{E}_N$ 은 one element set. 이 element를 $p$ 라 하면, $p \in \overline{E}_N$ for every $N$. 

$\text{diam } \overline{E}_N \to 0$ 이므로 임의의  $\varepsilon >0$ 에 대해 어떤 $N_0 \in \N$ s.t. $\text{diam }\overline{E}_N < \varepsilon$ for all $N>N_0$. $p \in \overline{E}_N$ 이므로  모든 $x \in \overline{E}_N$에 대해 $d(p,\,x) < \varepsilon$ 이며 따라서 모든 $y \in E_N$ 에 대해  $d(p,\,y) < \varepsilon$. 즉 모든 $n>N_0$ 에 대해 $d(p,\,p_n) < \varepsilon$. 따라서 $p_n \to p \in X$ .  

(c) $\mathbb{R}^k$에서의 Cauchy sequence $\{p_n\}$ 이 bounded 임을 보이면 (b)에 의해 증명된다. $\{p_n\}$ 이 bounded 임은 trivial 하다.



#### Definition : Complete space

Metric space $X$에서 정의된 모든 Cauchy sequence가 수렴하면 이 $X$ 를 **complete** 하다고 한다.

1. Theorem 1.8에 의해 compact metric space와 Euclidean space는 complete 하다.
2. Complete metric space의 모든 closed subset은 compact 하므로 complete 하다.



#### Definition : Monotonically increasing/decreasing sequence

$\mathbb{R}$ 에서 정의된 수열 $\{s_n\}$ 이 $s_n \le s_{n+1}$ for all $n \in \mathbb{Z}_{+}$ 이면 **monotonically increasing** 이라 한다. $s_n \ge s_{n+1}$ for all $n \in \mathbb{Z}_{+}$ 이면 **monotonically decreasing** 이라 한다. $\{s_n\}$ 이 monotonically increasing 이거나 monotonically decreasing 이면 **monotonic** 이라 한다.



#### Theorem 1.9

$\{s_n\}$ 이 monotonic sequence 일 때 다음이 성립한다: $\{s_n\}$ is bounded $\iff$ $\{s_n\}$ converges.

---

*Proof is trivial*



#### Definition 

$\{s_n\}$이 $\mathbb{R}$ 에서 정의된 수열이라 하자. 임의의 $M \in \mathbb{R}$ 에 대해 어떤 $N \in \N$이 존재하여 $n\ge N \implies s_n \ge M$ 이면 $s_n \to +\infty$ 라 쓴다. 임의의 $M\in \mathbb{R}$ 에 대해 어떤 $N \in \N$ 이 존재하여 $n\ge N \implies s_n \le M$ 이면  $s_n \to -\infty$ 라 쓴다.



#### Definition : Upper/lower limits

$\mathbb{R}$에서 정의된 수열 $\{s_n\}$ 에 대해 $E$ 는 $\{s_n\}$ 임의의 subsequence $\{s_{n_k}\}$ 에 대해 $s_{n_k}  \to x$인 모든 $x$의 집합이라 하자. 즉 $E$는 $\{s_n\}$ 의 모든  subsequential limits을 포함하며 $\pm \infty$를 포함 할 수 있다. 그리고 $s^* = \sup E$, $s_* = \inf E$  정의하고 $s^*,\,s_*$ 를 각각 **upper limits**, **lower limits** of $\{s_n\}$ 이라 한다. 혹은 $s^* =\limsup\limits_{n \to \infty} s_n$ ,  $s_* = \liminf\limits_{n \to \infty} s_n$ 이라 쓴다.



#### Theorem 1.10

$\{s_n\}$ 이 $\mathbb{R}$에서 정의된 수열이고 $E,\,s^*,\,s_*$ 이 위의 정의에서와 같은 의미라고 하자. 그렇다면 $s^*$은 다음과 같은 성질을 갖는다.

​	(a) $s^* \in E$.

​	(b) $x > s^*$  이면 어떤 $N \in \N $이  존재하여 $n\ge N \implies s_n < x$.

$s^*$ 는 (a), (b)를 만족하는 유일한 수이다. 

---

*(Proof)* (a) (1) $s^* = +\infty$ 이면 $E$ is not bounded above  $\implies$ there is a subsequence $\{s_{n_k}\}$ s.t. $s_{n_k} \to \infty  \implies s^* \in E$.

(2) $s^* \in \mathbb{R}$ 이면 $E$ is bounded above $\implies$ 최소한 하나의 subsequential limit이 존재한다. Theorem 1.5에 의해 $E$는 closed set 이므로 $s^* \in E$.

(3) $s^* = -\infty$ 이면 $E$ is not bounded below $\implies$ there is a subsquence $\{s_{n_)k}\}$ s.t. $s_{n_k} \to -\infty \implies s^* \in E$. 

(b) Suppose there is $x>s^*$ s.t. $s_n \ge x$ for infinitely many $n$. 그렇다면 이 수들을 모아 수열을 만들면 어떤 $ y \ge x$ 로 수렴하거나 $\to \infty$ 이므로  $s^* =\sup E$ 에 위배. 따라서 유한개의 수만 $s_n \ge x$ 이며 어떤 $N\in \N$ 에 대해 $n \ge N$ 이면 $s_n < x$ 이다.,

이제 uniqueness를 보이자. $p,\,q$가 (a), (b)를 만족하고 $p<q$ 라 하자. $p<x<q$ 인 $x$가 존재하며 $q$는 $x$ 에 대해 (b)를 만족시키지 않는다.  $\;\;\square$



#### Corollary 1.11

$\{s_n \}$ 이 $\mathbb{R}$에서 정의된 수열이고 $E,\,s^*,\,s_*$ 이 위의 정의에서와 같은 의미라고 하자. 그렇다면 $s^*$은 다음과 같은 성질을 갖는다.

​	(a) $s_* \in E$.

​	(b) $y < s^*$  이면 어떤 $N \in \N $이  존재하여 $n\ge N \implies s_n < y$.

$s_*$ 는 (a), (b)를 만족하는 유일한 수이다. 

----

*Proof is same as before* 



#### Lemma 1.12

$\mathbb{R}^k$ 에서 정의된 수열 $\{s_n\}$ 에 대해 다음이 성립한다:  $(s_n \to s) \iff \limsup\limits_{n \to \infty} s_n = \liminf\limits_{n \to \infty} s_n=s$.  

---

*Proof is trivial*



#### Lemma 1.13

 $\mathbb{R}$에서 정의된 수열 $\{s_n\},\,\{t_n\}$ 을 생각한다.  Fixed $N \in \N$에 대해 $n\ge N \implies s_n \le t_n$ 이면 다음이 성립한다.
$$
\begin{align*}
\liminf\limits_{n \to \infty} s_n &\le \liminf\limits_{n \to \infty}t_n\;,\\
\limsup\limits_{n \to \infty} s_n &\le \limsup\limits_{n \to \infty}t_n\;.
\end{align*}
$$

---

*(Proof)* (1) $E_s$ 를 $\{s_n\}$ 의 모든 subsequence $\{s_{n_k}\}$ 에 대해 $s_{n_k}  \to x$인  $x$의 집합, $E_t$를 $\{t_n\}$의 모든 subsequence $\{t_{n_k}\}$ 에 대해 $t_{n_k}  \to x$인 모든 $x$의 집합이라 하자. $s^*= \sup E_s$, $s_*=\inf E_s$, $t^*=\sup E_t$, $t_*=\inf E_t$ 라 하자. 

(2) $+\infty \in E_s \implies +\infty \in E_t$,  $-\infty \in E_t \implies -\infty \in E_s$ 임은 자명하다. $+\infty \in E_t$ 이면 $s^* \le +\infty=t^*$ 이며 $-\infty \in E_s$ 이면 $t^*\ge -\infty =s_*$ 이다. 따라서 두 수열중 하나 이상이 unbounded 이면 theorem이 성립한다.

(3) 이제 $\{s_n\},\, \{t_n\}$ 이 모두 bounded 라 하자. $p \in E_s$ 이면 어떤 $p'\ge p$ 에서 $p' \in E_t$ 이다.  $q \in E_t$ 이면 어떤 $q'\le q$ 에서 $q'\in E_s$ 이다 따라서 $s^*\le t^*$ 이며 $s_* \le t_*$ 이다. $\;\;\square$



#### Theorem 1.14

​	(a) For $p>0$, $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{1}{n^p} = 0$. 

​	(b) For $p > 0$, $\lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{p} = 1$. 

​	(c) $\lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1$.

​	(d) For $p>0$ and $\alpha \in \mathbb{R}$, $\lim\limits_{n \to \infty} \dfrac{n^{\alpha}}{(1+p)^n} = 0$.

​	(e) For $|x|<1$, $\lim\limits_{n \to \infty} x^n = 0$.

----

*(Proof)* (a) take $n > (1/\varepsilon)^{1/p}$ .

(b) If $p > 1$, let $x_n = \sqrt[n]{p}-1$. Then, $1+nx_n \le (1+x_n)^n = p \implies 0 < x_n \le (p-1)/n$ . Then $x_n \to 0$ and $\sqrt[n]{p} \to 1$. If $p=1$, it is trivial. If $p<1$, result is obtained by taking reciprocals.

(c)  Let $x_n = \sqrt[n]{n}-1$. Then $x_n > 0$. By the binomial theorem, $n = (1+x_n)^n \ge n(n-1){x_n}^2/2$. 따라서 $0 \le x_n \le \sqrt{2/(n-1)}$ for $n \ge 2$. 

(d) Let $k\in \N$ s.t $k > \alpha$ and $k>0$. For $n > 2k$, $(1+p)^n > \left( \begin{array}{c} n \\ k \end{array} \right)p^k = \dfrac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!} p^k > \dfrac{n^k p^k}{2^k k!}$. 

따라서 $0 < \dfrac{n^{\alpha}}{(1+p)^n} < \dfrac{2^k k!}{p^k} n^{\alpha - k}$. $\alpha -k < 0$ 이므로 $\lim\limits_{n \to \infty} \dfrac{n^{\alpha}}{(1+p)^n} = 0$.

(e) Take $\alpha = 0$ in (d). $\;\;\square$



## 2. Series

#### Definition : Series

$\C$ 에서 정의된 sequence $\{a_n\}$ 에 대해 $s_n = \sum\limits_{m=1}^{n} a_m$ 인 수열 $\{s_n\}$을 생각 할 수 있다. $\lim\limits_{n \to \infty}s_n= \sum\limits_{m=1}^{\infty} a_m$ 을 **infinite series**, 혹은 줄여서 **series** 라 한다. $s_n \to s$ 일 때 $\{s_n\}$ 이 수렴한다고 한다.



#### Theorem 2.1

$\C$ 에서 정의된 수열 $\{a_k\}$ 에 대해 다음이 성립한다. 

$\sum a_k$ converges iff 임의의 $\varepsilon>0$ 에 대해 $\exist N\in \N$ s.t. $m\ge n \ge N \implies \left|\sum\limits_{k=n}^m a_k \right| \le \varepsilon$. 

---

*(Proof)* (1) $s_n = \sum\limits_{k=1}^n a_k$ 라 하자.  $s_n$ 이 수렴하면 $s_n$은 Cauchy sequence 이므로  $\implies$ 가 성립한다. 

(2) $s_n$이 Cauchy sequence 라 하면 $\{s_n\}$ 은 bounded 이며 따라서 $\{s_n\}$ 을 포함하는 compact subset of $\C$를 생각 할 수 있다. 따라서 $s_n$ 은 수렴한다. $\;\;\square$



#### Corollary 2.2

$\C$에서 정의된 수열 $\{a_k\}$에서 $\sum a_k$ 가 수렴하면 $\lim_{n \to \infty}a_k = 0$ 이다.

---

*(Proof)* Take $n=m$ in the previous theorem.



#### Theorem 2.3

$\R$ 에서 정의된 non-negative sequence $\{a_k\}$ 와 $s_n=\sum\limits_{k=1}^n s_n$ 에 대해 다음이 성립한다. $s_n$ converges iff $\{s_n\}$ is bounded.

---

*(Proof)* $s_n$ 은 monotonically increasing sequence 이므로 theorem 1.9에 의해 증명됨. $\;\;\square$



#### Theorem 2.4

(a) 어떤 fixed $N \in \N$ 에 대해 $|a_n|<c_n$ for all $n\ge N$ 이고 $\sum c_n$ 이 수렴하면 $\sum a_n$ 도 수렴한다.

(b) $a_n \ge d_n \ge 0$ for all $n \ge N$ 이고 $\sum d_n$이 발산하면 $\sum a_n$도 발산한다.

---

*Proof is trivial*



#### Theorem 2.5

$\{a_n\}$ 이 단조감소하는 non-negative 수열 일 때 다음이 성립한다 : $\sum a_k$ converges iff  $\sum 2^k a_{2^k}$ converges.

---

*(Proof)* Let $s_n = \sum\limits_{k=1}^n a_k$ and $t_n = \sum\limits_{k=0}^n 2^k a_{2^k}$. For $n < 2^m$ ,
$$
\begin{align*}
s_n &\le a_1 + (a_2 + a_3) + \cdots +(a_{2^m} + \cdots + a_{2^{m+1}-1}) \\
& \le a_1 + 2a_2 + \cdots +2^m a_{2^m} \\
&= t_m\;. 
\end{align*}
$$
따라서 $s_n \le t_m$ . For $n>2^m$,
$$
\begin{align*}
s_n &\ge a_1 + a_2 + (a_3+a_4) + \cdots +(a_{2^{m-1}+1} + \cdots + a_{2^{m}}) \\
& \ge (1/2) a_1 + a_2 + 2 a_4 +  \cdots +2^{m-1} a_{2^m} \\
&= (1/2)t_m\;. 
\end{align*}
$$
따라서 $2 s_n \ge t_m$. Theorem 2.4를 생각하면 증명 끝. $\\;\;\square$



#### Theorem 2.6

$p>1$ 이면 $\sum 1/n^p$ 는 수렴하며 $p \le 1$ 이면 $\sum 1/n^p$ 는 발산한다.

---

*(Proof)*  $p \le 0$ 이면 $\lim_{n \to \infty} 1/n^p \ne 0$ 이므로 $\sum 1/n^p$ 는 발산한다.  $p>0 $ 일 때 theorem 2.5를 이용하자. 
$$
\sum\limits_{k=0}^{\infty} 2^k \cdot \dfrac{1}{2^{kp}} = \sum\limits_{k=0}^{\infty} 2^{(1-p)k}
$$
이며 $2^{1-p} < 1$ iff $1-p < 0$ 이다. 따라서 증명 끝. $\;\;\square $



#### Theorem 2.7

Series $\sum\limits_{n=2}^{\infty} \dfrac{1}{n(\log n)^p}$ 는 $p>1$ 에서 수렴하며 $p\le 1$ 에서 발산한다.

---

*(Proof)* $\log n$은 $n\ge 2$ 에서 단조증가하며 positive 이다. $p \le 0$ 이면 $\dfrac{1}{n(\log n)^p} \ge \dfrac{1}{n}$ 이고 $\sum_{n=2}^{\infty} \dfrac{1}{n}$ 이 발산하므로 (Theorem 2.6) 위 series는 발산한다. 이제 $p>0$ 일 때만 생각하면 된다.

역시 theorem 2.5를 사용한다. 
$$
\sum\limits_{k=1}^{\infty} 2^k \cdot \dfrac{1}{2^k (\log 2^k)^p} = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \dfrac{1}{2^k (k \log 2)^p} = \dfrac{1}{(\log 2)^p} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \dfrac{1}{k^p}
$$
이므로 theorem 2.6에 의해 증명된다. $\;\;\square$



#### Definition : $e$

$e = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{1}{n!}$ .



#### Theorem 2.8

$\lim\limits_{n \to \infty} \left( 1 + \dfrac{1}{n} \right)^n = e$.

---

*(Proof)* Let $s_n = \sum\limits_{k=0}^n \dfrac{1}{k!}$ , and $t_n = \left( 1+ \dfrac{1}{n} \right)^n$ . By binomial theorem,
$$
t_n = \sum\limits_{k=0}^n \left(\begin{array}{c}n \\k\end{array}\right)\dfrac{1}{n^k}  = 1+1+\sum\limits_{k=2}^n \dfrac{1}{k!}\cdot \left(1-\dfrac{1}{n}\right)\cdots \left(1-\dfrac{k-1}{n} \right) \le \sum\limits_{k=0}^n \dfrac{1}{k!} = s_n\;.
$$
따라서 $\limsup\limits_{n \to \infty} t_n \le e$. 

For $0<m\le n$,
$$
t_n \ge \left( 1+ \dfrac{1}{n}\right )^m = 1+1+\sum\limits_{k=2}^m \dfrac{1}{k!}\cdot \left(1-\dfrac{1}{n}\right)\cdots \left(1-\dfrac{k-1}{n} \right)\;.
$$
Fix $m$ and let $n \to \infty$, then $\liminf\limits_{n \to \infty} t_n \ge 1+1+\dfrac{1}{2!}+ \cdots + \dfrac{1}{m!} = s_m$. 따라서 $e \le \liminf\limits_{n \to \infty} t_n$ . $\;\;\square$



#### Theorem 2.9

$e$ is irrational.

---

*(Proof)* (1) Suppose $e$ is rational and $e=p/q$ for $p,\,q$ are relatively prime and $q \ne 1$. Let $s_n = \sum_{k=1}^n 1/k!$. Then,
$$
\begin{align*}
e-s_n &= \sum\limits_{k=n+1}^{\infty} \dfrac{1}{k!} = \dfrac{1}{(n+1)!}\left(1+ \dfrac{1}{n+2} + \dfrac{1}{(n+2)(n+3)} +\cdots  \right) \\
&< \dfrac{1}{(n+1)!} \left( 1 + \dfrac{1}{n+1} + \dfrac{1}{(n+1)^2} + \cdots \right) = \dfrac{1}{n!n}\;.
\end{align*}
$$
(2) $0 <e - s_q < 1/(q!q)  \implies 0<q!(e-s_q) < 1/q$.  $q!s_q$ 는 정수이며,  $e=p/q$라 가정했으므로 $q!e$는 정수이다. 따라서 $1/q$는 정수이어야 하므로 모순. 따라서 $e$ is irrational. $\;\;\square$



#### Theorem 2.10 (Root test)

$\sum a_n$ 에 대해 $\alpha = \limsup\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n}$ 이라 하면 다음이 성립한다.

​	(a) $\alpha< 1 \implies \sum a_n$ converges.

​	(b) $\alpha >1 \implies \sum a_n$ diverges.

​	(c) $\alpha =1$ gives no information about the convergence.

---

*(Proof)* (a) $\alpha < 1$ 이므로 $\alpha < \beta <1$ 인 임의의 $\beta$ 에 대해 어떤 $N\in \N$ 이 존재하여 $n>N \implies \sqrt[n]{a_n}<\beta$. 즉 $a_n < \beta^n$ for $n>N$ 이므로 $\sum a_n$ 은 수렴한다. (Theorem 1.10 (b))

(b) Theorem 1.10 (a)에 의해 $\alpha$로 수렴하는 $\{a_n\}$ 의 subsequence가 존재하며 따라서 $a_n$ 은 $0$으로 수렴하지 않으므로 $\sum a_n$은 발산한다.

(c) $\alpha=1$ 일 경우, $\{ 1/n \}$ 와 $\{1/n^2\}$ 는 모두 $\alpha =1$ 이다. 그런데 전자는 발산, 후자는 수렴. $\;\;\square$. 



#### Theorem 2.11 (Ratio test)  

$\sum a_n$ 에 대해 다음이 성립한다.

​	(a) $\limsup\limits_{n \to \infty} \left| \dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right| < 1 \implies \sum a_n$ converges.

​	(b) $\left| \dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right| \ge 1$ for all $n \ge N$ for some $N \in \N$ $\implies \sum a_n$  diverges.

---

*(Proof)* (a) 조건으로부터 for all $n>N$ , $|a_{n+1}/a_n|<\beta<1$ 인 $\beta$ 가 존재한다. $|a_{n+k}| <\beta^k |a_n|$ 이므로 $\sum a_n$은 수렴한다.

(b) $|a_{N+k} | \ge |a_N|> 0$ for  all $k \in \N$ 이므로 $\sum a_n$은 발산한다.



#### Theorem 2.12

양수의 수열 $\{ c_n\}$ 에 대해 다음이 성립한다.
$$
\liminf\limits_{n \to \infty} \dfrac{c_{n+1}}{c_n} \le \lim\inf\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{c_n} \;,\\
\limsup\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{c_n} \le \limsup\limits_{n \to \infty} \dfrac{c_{n+1}}{c_n}\;.
$$

---

*(Proof)* (1) Let $\alpha = \liminf\limits_{n \to \infty} \dfrac{c_{n+1}}{c_n}$.   이 $\alpha$ 에 대해 $\beta > \alpha$ 인 $\beta$를 생각하자. Corollary 1.11 에 따라 어떤 $N \in \N$에 대해  $n \le N \implies c_{n+1}/c_n \le \beta \implies c_{n+1} \le \beta c_n \implies c_n \le \beta^{n-N}c_N \implies \sqrt[n]{c_n} \le \sqrt[n]{c_N{\beta}^{-N}}\cdot \beta$ .  따라서, $\liminf\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{c_n} < \beta$. 임의의 $\beta>\alpha$ 에 대해 성립하므로 $\liminf\limits_{n\to\infty} \sqrt[n]{c_n} \le \alpha$ 이다.

(2) Let $\alpha = \limsup\limits_{n \to \infty} \dfrac{c_{n+1}}{c_n} $ and consider arbitrary $\beta < \alpha$. $\alpha = +\infty$ 이면 nothing to prove. Theorem 1.10 에 따라 어떤 $N \in \N$에 대해  $n \le N \implies c_{n+1}/c_n \ge \beta \implies c_{n+1} \ge \beta c_n \implies c_n \ge \beta^{n-N}c_N \implies \sqrt[n]{c_n} \ge \sqrt[n]{c_N{\beta}^{-N}}\cdot \beta $  .

따라서 $\limsup\limits_{n \to \infty } \sqrt[n]{c_n}> \beta$.  임의의 $\beta < \alpha$에 대해 성립하므로  $\limsup\limits_{n\to\infty} \sqrt[n]{c_n} \ge \alpha$ . $\;\;\square$



#### Definition : Power series

$\C$에 서 정의된 sequence $\{c_n\}$ 와 $z \in \C$ 에 대해 $\sum\limits_{n=0}^{\infty} c_nz^n$ 꼴의 series를 **power series** 라 하며, $c_n$ 을 *coefficient* 라 한다. 

 

#### Theorem 2.13

Power series $\sum c_nz^n$ 에 대해 $\alpha = \limsup\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{|c_n|},\, R = 1/\alpha$ 라 하자. $|z|<R$ 이면 $\sum c_nz^n$ 이 수렴하며 $|z|>R$ 이면 $\sum c_nz^n$ 은 발산한다.

---

*(Proof)* $a_n =c_nz^n$ 이라 하고 root test를 수행하자.



#### Definition : Radius of convergence

Theorem 2.13의 $R$을 **radius of convergence** 라 한다.



#### Theorem 2.14

두 sequence $\{a_n\},\,\{b_n\}$과 $A_n =\sum_{k=0}^n a_k$ 를 생각하자.  $n\ge 0$ 이고 $A_{-1}=0$ 으로 놓으면 다음이 성립한다.
$$
\sum_{n=p}^q a_nb_n = \sum_{n=p}^{q-1} A_n (b_n - b_{n+1}) + A_qb_q - A_{p-1}b_p\;.
$$

---

*(Proof)* 
$$
\sum_{n=p}^q a_nb_n = \sum_{n=p}^q (A_n - A_{n-1})b_n = \sum_{n=p}^q A_nb_n - \sum_{n=p-1}^{q-1}A_nb_{n+1} = \sum_{n=p}^{q-1}A_n (b_n-b_{n+1}) + A_qb_q - A_{p-1}b_p\;.
$$
$\square$



#### Theorem 2.15

수열 $\{a_n\} ,\, \{b_n\}$ 에 대해 다음 세 조건 (a) ~ (c) 가 충족되면 $\sum a_nb_n$은 수렴한다.

​	(a) Finite $n$에 대해 $\{ A_n \} = \{ \sum_k^n a_k \}$ 은 bounded sequence 이다.   

​	(b) $\{b_n\}$ 은 단조감소 수열이다.

​	(c) $\lim_{n \to \infty} b_n = 0$.

---

*(Proof)* $\{A_n\}$ 이 bounded 이므로 $|A_n|<M$ 인 $M$이 존재한다. $b_n \to 0$ 이므로 임의의 $\varepsilon >0$ 에 대해 $n \ge N$ 이면 $b_n \le (\varepsilon)/2M$ 인 $N$이 존재한다. $N\le p\le q$ 에 대해 Theorem 2.14를 사용하면,
$$
\begin{align*}
\left|\sum_{n=p}^q a_nb_n\right| &= \left| \sum_{n=p}^{q-1} A_n (b_n - b_{n+1}) + A_qb_q - A_{p-1}b_p \right| \\
&\le M\left| \sum_{n=p}^{q-1} (b_n - b_{n+1}) + b_q - b_p \right|=2Mb_p \le 2Mb_N\le \varepsilon \;.
\end{align*}
$$
Cauchy criterion에 의해 $\sum a_nb_n$ 은 수렴한다. $\;\;\square$



#### Theorem 2.16

$\{c_n\}$ 이 다음 세 조건을 만족하면 $\sum c_n$은 수렴한다.

​	(a) $|c_1| \le |c_2| \le |c_3| \le \cdots $.

​	(b) $c_{2m+1} \ge 0$ and $c_{2m}\le 0$ for all $m \in Z_{+}$.

​	(c) $c_n \to 0$.

---

*(Proof)* Theorem 2.15를 이용한다. $a_n = (-1)^{n+1}$ , $b_n = |c_n|$ 이라 놓자.



#### Theorem 2.17

$\sum c_n z^n$ 의 radius of convergence가 $1$ 이고 $\{c_n\}$ 이 단조증가 수열이며 $c_n \to 0$ 이면 $\sum c_nz^n$ 은 $z=1$ 을 제외한 $|z|=1$ 위의 모든 point에서 수렴한다.

---

*(Proof)* Put $a_n = z^n$ and $b_n=c_n$ and apply Theorem 2.15. If $|z| = 1$ and $z \ne 1$,
$$
|A_n| = \left| \sum_{m=0}^n z^m \right| = \left| \dfrac{1-z^{n-1}}{1-z} \right| \le \dfrac{2}{|1-z|}\;.
$$


#### Definition : Absolute convergence

 $\sum |a_n|$ 이 수렴하면 $\sum a_n$ 이 **converge absolutely** 라 한다.



#### Theorem 2.18

$\sum |a_n|$ 이 수렴하면 $\sum a_n$도 수렴한다.

---

*Proof is trivial*



#### Theorem 2.19

$\sum a_n = A$, $\sum b_n = B$ 이면 $\sum a_n + b_n = A+B$ 이며 fixed $c$ 에 대해 $\sum c\cdot a_n = cA$  이다.

---

*Proof is trivial.*



#### Definition : Product of two series

$\sum a_n$, $\sum b_n$ 에 대해 $c_n = \sum\limits_{k=0}^n a_k b_{n-k}$ 일 때 $\sum c_n$ 을  **product** of $\sum a_n$ and $\sum b_n$ 이라 한다.



#### Theorem 2.20

Given $\sum a_n$, $\sum b_n$ 이 둘 다 수렴하며 이중 하나가 절대수렴하면  product of $\sum a_n$ and $\sum b_n$ 은 수렴한다. 이 때 $A= \sum a_n$, $B=\sum b_n$, $c_n = \sum\limits_{k=0}^n a_k b_{n-k}$ 이면 $\sum c_n = AB$ 이다.

---

*(Proof)* (1) Let $A_n = \sum\limits_{k=0}^n a_k,\, B_n=\sum\limits_{k=0}^n b_k, \, C_n = \sum\limits_{k=0}^n c_k=\sum\limits_{k=0}^n \sum\limits_{l=0}^k a_l b_{k-l},\,\beta_n = B_n -B$ . Then,
$$
\begin{align*}
C_n&= a_0 b_0 + (a_0b_1 + a_1b_0) + \cdots + (a_0b_n + a_1 b_{n-1} + \cdots + a_{n-1}b_1 + a_n b_0) \\
&= a_0 B_n + a_1B_{n-1} + \cdots + a_n b_0 \\
&= a_0 (B+\beta_n) + a_1( B+ \beta_{n-1})  + \cdots a_n (B + \beta_0)\\
&= A_nB + a_0 \beta_n + a_1 \beta_{n-1} + \cdots a_n \beta_0\;.
\end{align*}
$$
If we put $\gamma_n = a_0 \beta_n + \cdots a_n \beta_0$ , then $C_n = A_nB + \gamma_n$. If $\gamma_n \to 0$ , then $C_n \to AB$. We will show this.

(2) Put $\alpha = \sum |a_n|$.  $\beta_n \to 0$ 으로부터 given $\varepsilon >0$ 에 대해 어떤 $N\in \N$ 이 존재하여 $n \ge N \implies |\beta_n|<\varepsilon$ 이 됨을 알 수 있다. 이 경우
$$
|\gamma_n | \le |\beta_0 a_n + \cdots +\beta_N a_{n-N}| + |\beta_{N+1} a_{n-N+1} +\cdots + \beta_n a_0| \le |\beta_0 a_n +\cdots + \beta_N a_{n-N}| + \varepsilon \alpha
$$
Keep $N$ fixed and let $n \to \infty$. Then $\limsup\limits_{n \to \infty} |\gamma_n| \le \varepsilon \alpha$ since $a_n \to 0$. 따라서 $\gamma_n \to 0$ 이며 $C_n \to AB$. $\; \square$



#### Definition : Rearrangement

Bijection $k : \Z_{+} \to \Z_{+}$과 sequence $\{k_n\}$ 을 생각하자. 어떤 수열 $\{a_n\}$ 에 대해 $\{a_{k_n} \}$ 을 **rearrangement** of $\{a_n\}$ 이라 한다.

---

1) $s_n = \sum\limits_{p=1}^n a_p$, $s'_n = \sum\limits_{p=1}^n a_{p_k}$ 라 하면 $\{s_n\}$ 과 $\{ s'_n\}$ 은 완전히 다른 elements로 이루어진 수열이다. 



#### Theorem 2.21

$\mathbb{R}$에서의 수열 $\{a_n\}$에  대한 series $\sum a_n$ 이 수렴하지만 절대수렴하지는 않는다고 하자.  $-\infty \le \beta \le \alpha \le +\infty$ 인 임의의 실수 $\alpha,\,\beta$ 에 대해, 다음을 만족하는 $\{a_n\}$ 의 rearrangement $\{a'_n\}$과 그 partial sum $s'_n$ 이 존재한다.
$$
\liminf\limits_{n \to \infty} s'_n = \alpha,\;\;\; \limsup\limits_{n \to \infty} s'_n= \beta\;.
$$

---

*(Proof)*  (1) Let $p_n = (|a_n|+a_n)/2$, $q_n=(|a_n|-a_n)/2$. Then $p_n+ q_n = |a_n|$ and $p_n - q_n = a_n$.

(2) 우선  $\sum p_n$ 과  $\sum q_n$은 모두 발산함을 보이자. 우선 둘 다 수렴하면 $\sum (p_n + q_n) = \sum |a_n|$ 이 발산하는데 이는 가정에 위배. $\sum a_n = \sum p_n - \sum q_n$ 인데 둘중 하나만 수렴하면 $\sum a_n$ 도 발산하므로 가정에 위배. 따라서 $\sum p_n$ 과 $\sum q_n$ 은 둘 다 발산한다.

(3) $P_1,\,P_2,\,P_3,\ldots$ 는 $\sum a_n$의 non-negative term을 나오는 순서대로 쓴 것이고, $Q_1,\,Q_2,\,Q_3,\ldots$ 는 $\sum a_n$의 negative term을 역시 나오는 순서대로 쓴 것이라 하자. $\sum P_n$, $\sum Q_n$ 은 $\sum p_n$, $\sum q_n$ 과 $0$을 제외하고는 같으며, 따라서 divergent 하다. $ \sum a_n$ 이 수렴하므로 $P_n \to 0$, $Q_n \to 0$ 이다. 

(4) 각각 $\alpha,\,\beta$로 수렴하는 real valued sequence $\{\alpha_n\},\,\{\beta_n\}$ 을 $\alpha_n < \beta_n$ for all $n$  뭉 $\beta_1 > 0$ 이 되도록 선택 할 수 있다. Index $m_1,\,k_1$을 다음을 만족하는 가장 작은 양의 정수가 되도록 선택할 수 있다.
$$
P_1 + \cdots + P_{m_1} > \beta_1\;,\\
P_1 + \cdots +P_{m_1} - Q_1 - \cdots -Q_{k_1} < \alpha_1\;.
$$
Index $m_2,\,k_2$를 다음을 만족하는 가장 작은 양의 정수가 되도록 선택 할 수 있다.
$$
P_1+\cdots+P_{m_1}-Q_1-\cdots - Q_{k_1} + P_{m_1+1}+\cdots P_{m_2} > \beta_2\;,\\
P_1+\cdots+P_{m_1}-Q_1-\cdots - Q_{k_1} + P_{m_1+1}+\cdots P_{m_2}-Q_{k_1+1}-\cdots-Q_{k_2}< \alpha_2\;.
$$
$\sum P_n,\,\sum Q_n$이 diverge 하므로 이것을 계속 할 수 있다. 이런 index를 모아 $\{m_n\},\,\{k_n\}$ 을 만들면 $\{a_{m_n}\},\,\{a_{k_n}\}$ 은 subsequence of $\{a_n\}$ 이다.

(5) $x_n,\,y_n$을 각각 $P_{m_n},\,-Q_{m_n}$ 으로 끝나는 위의 sum 이라 하자. $x_n > \beta_n$, $y_n < \alpha_n$ 이며  $|x_n -\beta_n|\le P_{m_n}$ , $|y_n - \alpha_n| \le Q_{k_n}$ 이다. 그런데 $P_n,\,Q_n$이 모두 $0$으로 수렴하므로 $x_n \to \beta$, $y_n \to \alpha$ 이다.

(6) 이렇게 하면 $\alpha$보다 작은 수나 $\beta$ 보다 큰 수는 subsequential limit of partial sum 이 될 수 없다. $\;\;\square$



#### Theorem 2.22

$\C$에서 정의된 series $\sum a_n$ 이 절대수렴한다면 $\sum a_n$의 rearrangement도 같은 수로 수렴한다.

---

*(proof)* $s_n = \sum\limits_{k=0}^n a_k$, $\{a'_n\}$ 은 $\{a_n\}$ 의 rearrangement, $s'_n = \sum\limits_{k=0}^n a'_n$ 이라 하자. $\sum a_n$이 절대수렴하므로 given $\varepsilon>0$ 에 대해 어떤 $N \in \N$ 이 존재하여 $m \ge n \ge N \implies \sum\limits_{i=n}^m |a_i| \le \varepsilon$ . $a'_i = a_{k_p}$ 일 때,  $\{1,\,2,\ldots,\,N\} \subset \{k_1,\,k_2,\ldots,\,k_p \} $ 이 되도록 $p$ 를 선택하자. $n > p$ 이면 $s_n - s'_n$ 에서 $a_1,\ldots,\,a_N$은 사라지므로 $|s_n - s'_n|\le \varepsilon$ 이다. 따라서 $s'_n$은 $s_n$과 같은 값으로 수렴한다. $\;\;\square$







 